[
    {
        "title": "\u017diema",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "sakiniai": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "At\u0117jo \u017eiema, apsidair\u0117, ar visi jos laukia, ar med\u017eiai ir \u017eol\u0117s vasaros apdarus jau nusimet\u0119, s\u0117klas \u017eem\u0117je pas\u0117j\u0119, apklost\u0119. Apsidariusi \u017eem\u0119 sustingd\u0117, ant upi\u0173 ir e\u017eer\u0173 ledo tiltus nuties\u0117, visk\u0105 baltais patalais apklojo."
            ],
            "middle": [
                "St\u016bkso mi\u0161kai ir sodai susting\u0119, t\u016bno kietoje \u017eem\u0117je \u017eol\u0117s, visi \u017eiemos mieg\u0105 miega. Miega ir mini, kaip vasar\u0105 gra\u017eiai gyveno, bud\u0117jo, kaip jauni augo, seni seno, kaip visiems gausiuose saul\u0117s spinduliuose buvo smagu klest\u0117ti.",
                "Miega \u017eiemos mieg\u0105 mi\u0161kas, sodas, pievos ir pavasar\u012f sapnuoja. Sapnuoja saulut\u0119, auk\u0161tyn \u012f dang\u0173 kylan\u010di\u0105, i\u0161 miego visus juos \u017eadinan\u010di\u0105."
            ],
            "end": [
                "Ateis pavasaris, atbus, kam per \u017eiem\u0105 miegoti lemta. Suo\u0161 mi\u0161kas, su\u0161lam\u0117s sodas, su\u017ealiuos, margai pasipuo\u0161 pievos, laukai. Su\u010diulb\u0117s, sugr\u012f\u017e\u0119 i\u0161 \u0161iltesni\u0173 kra\u0161t\u0173, pauk\u0161teliai."
            ]
        },
        "editIndex": 0
    },
    {
        "title": "\u017diema",
        "author": "Pranas Ma\u0161iotas",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "sunkus"
        },
        "text": {
            "start": [
                "At\u0117jo \u017eiema, apsidair\u0117, ar visi jos laukia: ar med\u017eiai ir \u017eol\u0117s vasaros apdarus jau nusimet\u0119, s\u0117klas \u017eem\u0117je pas\u0117j\u0119, apklost\u0119. Apsidairiusi \u017eem\u0119 sustingd\u0117, ant upi\u0173 ir e\u017eer\u0173 ledo tiltus nuties\u0117, visk\u0105 baltais sniego patalais apklojo."
            ],
            "middle": [
                "St\u016bkso mi\u0161kai ir sodai susting\u0119, t\u016bno kietoje \u017eem\u0117je \u017eol\u0117s, visi \u017eiemos mieg\u0105 miega. Miega ir mini, kaip vasar\u0105 gra\u017eiai gyveno, kaip jauni augo, seni seno, kaip visiems gausiuose saul\u0117s spinduliuose buvo smagu klest\u0117ti. Kaip med\u017eiuose ir \u017eol\u0117se pauk\u0161teliai slapst\u0117si, nard\u0117, vaikus per\u0117jo, savo giesmeles giedojo, \u010diulb\u0117jo.",
                "Visur tylu. Tik retkar\u010diais, \u0161iauriui per daug siausti prad\u0117jus, mi\u0161kas atsid\u016bsta, sumurma, kad ramiai miegoti neduoda.",
                "Miega \u017eiemos mieg\u0105 mi\u0161kas, sodas, pievos, miega ir pavasar\u012f sapnuoja. Sapnuoja saulut\u0119, auk\u0161tyn \u012f dang\u0173 kylan\u010di\u0105, i\u0161 miego visus juos \u017eadinan\u010di\u0105."
            ],
            "end": [
                "Ateis pavasaris, atbus, kam per \u017eiem\u0105 miegoti lemta. Suo\u0161 mi\u0161kas, su\u0161lam\u0117s sodas, su\u017ealiuos, margai pasipuo\u0161 pievos, laukai. Su\u010diulb\u0117s sugr\u012f\u017e\u0119 i\u0161 \u0161iltesni\u0173 kra\u0161t\u0173 pauk\u0161teliai."
            ]
        },
        "editIndex": 1
    },
    {
        "title": "Vieversys ir rup\u016b\u017e\u0117",
        "author": "Lietuvi\u0173 sakm\u0117",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "lengvas",
            "rasyba": "",
            "struktura": "slenkstinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Dievas suman\u0117 sukurti vievers\u012f. Jis pa\u0117m\u0117 sauj\u0105 molio ir met\u0117 auk\u0161tyn. Molio gabal\u0117lis pavirto vievers\u0117liu ir \u0117m\u0117 giedoti."
            ],
            "middle": [
                "Velnias vis\u0105 t\u0105 atsitikim\u0105 mat\u0117 ir panoro padaryti pauk\u0161tel\u012f. Jis pa\u0117m\u0117 dumblo sauj\u0105 ir met\u0117 auk\u0161tyn. Dumblas nukrito atgal. Jis palindo po akmeniu ir prad\u0117jo kurkti."
            ],
            "end": [
                "Pats velnias i\u0161sigando. Tai buvo rup\u016b\u017e\u0117."
            ]
        },
        "editIndex": 2
    },
    {
        "title": "Stasiukas ir vover\u0117l\u0117s",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Stasiukas labai m\u0117go uogauti, grybauti ir rie\u0161utauti. Kur buv\u0119s nebuv\u0119s, jau ir mi\u0161kelyje. Jis \u017einojo, kur koki\u0173 uog\u0173 esama, kur geriausi grybai dygsta, kur rie\u0161utai anks\u010diau pareina."
            ],
            "middle": [
                "Ateina kart\u0105 \u012f mi\u0161kel\u012f \u017eemuogi\u0173 pasirinkti. \u017di\u016bri: ant kalnelio vover\u0117l\u0117 su voveriukais \u0161eimininkauja, \u017eemuoges ra\u0161ko. Voveriukai ne tiek ra\u0161ko, kiek \u017eaid\u017eia \u2014 matyt, jau prisisotin\u0119. Sen\u0117 pajuto, voveriukus \u012f med\u017ei\u0173 \u0161akas nusivar\u0117 ir juokiasi.",
                "Gr\u012f\u017eta kit\u0105 kart\u0105 grybav\u0119s. T\u0105 dien\u0105 vover\u0117li\u0173 nebuvo mat\u0119s. Eisi\u0105s pro sen\u0105j\u012f \u0105\u017euol\u0105 pasi\u017ei\u016br\u0117ti, k\u0105 jos veikia \u2014 to \u0105\u017euolo duoboje j\u0173 g\u016b\u017eta buvo. Eina, po med\u017eiu dairosi: gi keli\u0173 pu\u0161\u0173 vir\u0161\u016bn\u0117se ant plon\u0173j\u0173 \u0161akeli\u0173 gryb\u0173 prisagstyta \u2014 tai vover\u0117l\u0117s sau \u017eiemai gryb\u0173 d\u017eiovinasi. Mat j\u0173 jau anks\u010diau prisigrybauta."
            ],
            "end": [
                "Taip vover\u0117l\u0117s pasir\u016bpindavo, kad \u017eiem\u0105 tur\u0117t\u0173 kuo misti. Gryb\u0173 daugiau u\u017e Stasiuk\u0105 i\u0161 po lap\u0173 prisirinkdavo."
            ]
        },
        "editIndex": 3
    },
    {
        "title": "Stasiukas ir vover\u0117l\u0117",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "lengvas",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Stasiukas pamat\u0117 rie\u0161utyne vover\u0117l\u0119. Ji rie\u0161utavo. Stasiukui nepatiko. Jis \u012fsigeid\u0117 pagauti ir nubausti vover\u0117l\u0119."
            ],
            "middle": [
                "Stasiukas pasikviet\u0117 savo draug\u0105 Kaziuk\u0105. Jis liep\u0117 Kaziukui \u012flipti \u012f med\u012f ir papurtyti. O pats atsistojo po med\u017eiu ir laukia vover\u0117l\u0117s."
            ],
            "end": [
                "\u012elipo Kaziukas \u012f med\u012f ir purto. O vover\u0117l\u0117 strykt i\u0161 med\u017eio."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Juozukas ir bitel\u0117",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "lengvas",
            "struktura": "slenkstinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Juozukas s\u0117d\u0117jo sode. Jis lauk\u0117 nukrintant obuolio."
            ],
            "middle": [
                "\u010cia pat bitel\u0117 nuo dobil\u0117lio ant dobil\u0117lio tupin\u0117jo, medut\u012f rinko.",
                "Juozukas nusirov\u0117 smilg\u0105 ir su ja suman\u0117 paerzinti bitel\u0119. Kai bitel\u0117 nutupia ant dobilo, ima ir nubraukia j\u0105. Kelis kartus Juozukas bitel\u0119 taip nubrauk\u0117. Bet ji vis savo darb\u0105 dirba."
            ],
            "end": [
                "Tik pagaliau bitel\u0117 supyko ir \u012fg\u0117l\u0117 vaikui \u012f veid\u0105."
            ]
        },
        "editIndex": 5
    },
    {
        "title": "Lizdelis po tiltu",
        "author": "Pagal Kaz\u012f Borut\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "sunkus",
            "rasyba": "",
            "struktura": "lengvas"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Susisuko kreg\u017ed\u0117 lizd\u0105 po tiltu ir i\u0161siper\u0117jo vaikelius."
            ],
            "middle": [
                "Vaikai paaugo ir savo lizdu buvo nepatenkinti. Tiltu vis\u0105 laik\u0105 va\u017eiuoja, dunda ir trinksi, gali \u012f vanden\u012f nukristi. Jie si\u016bl\u0117 skristi \u012f pietus.",
                "Motina paklaus\u0117 ir ruden\u012f i\u0161skrido su vaikais \u012f \u0161iltuosius kra\u0161tus. Pabuvo jie ten per \u017eiem\u0105. Pavasar\u012f kreg\u017ed\u0117 susiruo\u0161\u0117 skristi atgal. Nors \u010dia \u0161ilta ir gera, bet nieko n\u0117ra mielesnio u\u017e gimtin\u012f lizdel\u012f."
            ],
            "end": [
                "Paskui motin\u0105 i\u0161skrido ir vaikai. Motina sugr\u012f\u017eo \u012f sen\u0105 savo lizdel\u012f. Kreg\u017ed\u017eiukai naujus lizdus po tiltu susisuko."
            ]
        },
        "editIndex": 6
    },
    {
        "title": "Spindul\u0117lis",
        "author": "Pagal \u017demait\u0119",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "lengvas",
            "rasyba": "",
            "struktura": "slenkstinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Patek\u0117jusi saulel\u0117 pasiunt\u0117 ant \u017eemel\u0117s savo auksuotus spindul\u0117lius."
            ],
            "middle": [
                "Pirmasis spindul\u0117lis krito ant miegan\u010dio javuose vievers\u0117lio. Pabudo pauk\u0161telis ir \u0117m\u0117 giedoti ryto giesmel\u0119.",
                "Antrasis spindul\u0117lis pa\u017eadino vover\u0117l\u0119. Vover\u0117l\u0117 pa\u0161oko ir nuk\u016br\u0117 \u012f lazdyn\u0105. Ten ie\u0161kojo rie\u0161ut\u0117li\u0173 pusryt\u0117liams.",
                "Tre\u010diasis spindul\u0117lis krito \u012f avil\u012f. Bitel\u0117s su\u016b\u017e\u0117 ir i\u0161l\u0117k\u0117 i\u0161 avilio rinkti saldaus medu\u010dio."
            ],
            "end": [
                "Ketvirtasis spindul\u0117lis pa\u017eadino vaikel\u012f. Jis \u0161oko i\u0161 lovel\u0117s, nusipraus\u0117 ir atsiklaup\u0117 kalb\u0117ti poteri\u0173."
            ]
        },
        "editIndex": 7
    },
    {
        "title": "Giedantis v\u0117\u017eys",
        "author": "Lietuvi\u0173 liaudies pasaka",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kart\u0105 buvau nu\u0117j\u0119s \u012f e\u017eer\u0105 pame\u0161kerioti. U\u017eme\u010diau me\u0161ker\u0119 ir laukiu. \u017di\u016briu \u2013 trukt trukt pl\u016bdel\u0117. A\u0161 kilst me\u0161ker\u0119, tik spurdu spurdu koks didelis daiktas ant v\u0105\u0161elio u\u017ekib\u0119s. Net kr\u016bptel\u0117jau. \u017di\u016briu \u2013 gi varna."
            ],
            "middle": [
                "Galvojau, kaip tai gal\u0117jo atsitikti. O t\u0105 valand\u0105 kad \u0117m\u0117 r\u0117kti kas man vir\u0161um galvos, kad \u0117m\u0117 r\u0117kti. Pakeliu galv\u0105 \u2013 gi lydys kad vejasi auk\u0161l\u0119, kad vejasi, o toji kad r\u0117kia, kad \u0161aukia, net laukai ply\u0161ta. Laim\u0117, auk\u0161l\u0117 suskubo pasprukti \u012f mi\u0161k\u0105 ir taip i\u0161liko gyva.",
                "Ligi a\u0161 \u017ei\u016br\u0117jau, kaip auk\u0161l\u0117 l\u0117k\u0117 nuo lyd\u017eio, me\u0161ker\u0119 buvau dr\u016btgaliu \u012fr\u0117m\u0119s \u012f \u017eem\u0119. A\u0161 t\u0105 me\u0161ker\u0119 jau imsiu, o \u010dia ji jau beauganti, giliai \u0161aknis suleidusi \u012f \u017eem\u0119, be\u0161akojanti, belapojanti. O jos \u0161akose kad gieda kas, kad \u010diulba taip gra\u017eiai, gra\u017eiau nekaip lak\u0161tingala. Pakeliu galv\u0105 \u2013 nagi ant lapo tupi did\u017eiulis v\u0117\u017eys ir gieda."
            ],
            "end": [
                "Parsine\u0161iau v\u0117\u017e\u012f namo \u2013 jis ir \u0161iandien tebegieda."
            ]
        },
        "editIndex": 8
    },
    {
        "title": "Giedantis v\u0117\u017eys",
        "author": "Lietuvi\u0173 liaudies pasaka",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "sunkus",
            "struktura": "lengvas"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kart\u0105 buvau nu\u0117j\u0119s \u012f e\u017eer\u0105 pame\u0161kerioti. U\u017eme\u010diau me\u0161ker\u0119 ir laukiu. \u017di\u016briu \u2013 trukt trukt pl\u016bdel\u0117. A\u0161 kilst me\u0161ker\u0119 \u2013 gi varna!"
            ],
            "middle": [
                "O t\u0105 valand\u0105 kad \u0117m\u0117 r\u0117kti ka\u017ekas man vir\u0161um galvos. Pakeliu galv\u0105 \u2013 gi lydys kad vejasi auk\u0161l\u0119. Laim\u0117, auk\u0161l\u0117 suskubo pasprukti \u012f mi\u0161k\u0105 ir taip i\u0161liko gyva.",
                "Buvau \u012fr\u0117m\u0119s me\u0161ker\u0119 dr\u016btgaliu \u012f \u017eem\u0119. \u017di\u016briu \u2013 ji jau beauganti, besi\u0161akojanti, belapojanti. O jos \u0161akose kad gieda kas, kad \u010diulba taip gra\u017eiai, gra\u017eiau nekaip lak\u0161tingala. Pakeliu galv\u0105 \u2013 nagi ant lapo tupi did\u017eiulis v\u0117\u017eys ir gieda."
            ],
            "end": [
                "Parsine\u0161iau v\u0117\u017e\u012f namo \u2013 jis ir \u0161iandien tebegieda."
            ]
        },
        "editIndex": 9
    },
    {
        "title": "2024-11-16\nSveiki, Pone Vytautai Ra\u010dickai!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Man patinka j\u016bs\u0173 knygos. Jos labai pamokan\u010dios, lengvai skaitomos. A\u0161 daug i\u0161mokau i\u0161 j\u0173: kaip elgtis su draugu, kai susipykai, kaip elgtis, jei t\u0117vai skiriasi ir daug kit\u0173 dalyk\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Esu perskait\u0119s J\u016bs\u0173 knyg\u0105 \u201e\u0160lepet\u0117\u201c. Tai mano viena i\u0161 pirm\u0173j\u0173 perskaityt\u0173 knyg\u0173. Nuo jos ir prasid\u0117jo spalvingas knyg\u0173 pasaulis. J\u0105 paskolino draugas. Jis, kaip ir a\u0161, ilg\u0105 laik\u0105 nem\u0117go skaityti knyg\u0173. Ta\u010diau J\u016bs\u0173 knygas jis perskait\u0117 beveik visas. Taip ir a\u0161 susidom\u0117jau J\u016bs\u0173 knygomis. V\u0117liau skai\u010diau \u201ePatricija, Antanas, jo t\u0117tis ir mama\u201c, \u201e\u0160okoladas iki pirmadienio\u201c. Dar planuoju perskaityti \u201e\u0160e\u0161toji \u0161lepet\u0117\u201c, \u201eVieno pavasario istorija\u201c.",
                "Nor\u0117\u010diau, kad kuo daugiau vaik\u0173 skaityt\u0173 J\u016bs\u0173 knygas, o tie, kurie neskaito knyg\u0173, prad\u0117t\u0173 skaityti. Kai kuriems vaikams knygos pasaulis yra kompiuteryje.",
                "Man j\u016bs\u0173 knygos buvo spalvingiausios ir labiausiai dominan\u010dios. Nor\u0117\u010diau u\u017eduoti Jums kelet\u0105 klausim\u0173. Kod\u0117l j\u016bs pavadinote knyg\u0105 \u201e\u0160okoladas iki pirmadienio\u201c, nors yra daug skirting\u0173 skyri\u0173? Kod\u0117l neleid\u017eiate knyg\u0173, kad jos b\u016bt\u0173 serijomis?"
            ],
            "end": [
                "Nor\u0117\u010diau, kad knygos gyvuot\u0173 ilgai! Kad \u017emon\u0117s skaityt\u0173 knygas ir i\u0161 j\u0173 pasimokyt\u0173. Linkiu Jums daug sveikatos, k\u016brybini\u0173 id\u0117j\u0173. Ra\u0161ykite, o mes skaitysime. S\u0117km\u0117s! Susitiksime naujose knygose! Lauksiu atsakymo.",
                "Pagarbiai, Adomas G."
            ]
        },
        "editIndex": 10
    },
    {
        "title": "2023-09-08\nGerbiamas K\u0119stuti Kasparavi\u010diau,",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas"
        },
        "text": {
            "start": [
                "turiu kelias J\u016bs\u0173 knygutes. Visas jas perskai\u010diau po keliolik\u0105 kart\u0173! Jos buvo tokios \u012fdomios, kad vos neapsiverkdavau, kai jas baigdavau skaityti! Ta\u010diau \u017einodavau, jog galiu jas atsiversti i\u0161 naujo. Jei reik\u0117t\u0173 pasakyti savo m\u0117gstamiausi\u0105 knyg\u0105, negalvojusi n\u0117 sekund\u0117s kaip \u017eirnius i\u0161ber\u010diau \u201eApie \u0161\u012f bei t\u0105. Trumpos istorijos\u201c."
            ],
            "middle": [
                "Be galo \u012fdomu skaityti apie verksnius svog\u016bnus, sumanius muzikos instrumentus, i\u0161dykusius obuoliukus, kat\u0119, kuri i\u0161 J\u016bs\u0173 namo padar\u0117 raizgalyn\u0119 ir dar daug kit\u0173. Taip pat neapsiei\u010diau be J\u016bs\u0173 viliojan\u010di\u0173 pie\u0161ini\u0173. J\u016bs taip \u012fdomiai pavaizdavote marsie\u010dius, i\u0161did\u017eius vaisius, raid\u017ei\u0173 liet\u0173, \u012fsimyl\u0117jusius balion\u0117lius ir visus kitus. Mintinai esu i\u0161mokusi j\u016bs\u0173 istorij\u0105 apie kaln\u0105 ir ant jo nosies augan\u010di\u0105 obel\u012f su gard\u017eiais obuoliais."
            ],
            "end": [
                "Noriu palink\u0117ti, jog ir toliau J\u016bs\u0173 galvoje gyvuot\u0173 tokios nuostabios mintys. Viso gero! Susitiksime pasakose...",
                "Pagarbiai, Rusn\u0117 U."
            ]
        },
        "editIndex": 11
    },
    {
        "title": "2024-09-02\nPone David Walliams,",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "a\u0161 esu Jus gerbiantis skaitytojas. Prie\u0161 metus a\u0161 pirm\u0105 kart\u0105 perskai\u010diau J\u016bs\u0173 ra\u0161yt\u0105 knyg\u0105 \u201eMo\u010diut\u0117 pl\u0117\u0161ik\u0117\u201c. Ji buvo labai \u012fdomi ir ypa\u010d juokinga. Ji taip man patiko, kad net nuo \u0161ios knygos negal\u0117jau atitraukti aki\u0173. Nuo tos dienos prad\u0117jau dom\u0117tis J\u016bs\u0173 k\u016bryba."
            ],
            "middle": [
                "Papra\u0161iau mamos, kad nuva\u017eiuotume \u012f knygyn\u0105 ir kad nusipirk\u010diau daugiau J\u016bs\u0173 knyg\u0173. Nusipirkau dvi knygas: \u201e\u017diurkainis\u201c ir \u201eBerniukas milijardierius\u201c. Jos taip pat buvo labai juokingos ir \u012fdomios, kaip ir tik\u0117jausi. Nusipirkau tik dvi knygas, kadangi tik tiek buvo knygyne.",
                "Labai laukiu, kada para\u0161ysite daugiau knyg\u0173. I\u0161 J\u016bs\u0173 knyg\u0173 pasimokiau, kad nereikia daryti daug pok\u0161t\u0173. J\u016bs\u0173 noriu paklausti, ar yra \u012fdomu ra\u0161yti knygas vaikams?"
            ],
            "end": [
                "Man J\u016bs labai patinkate ir tikiuosi, kad ra\u0161ysite dar daugiau knyg\u0173. J\u016bs\u0173 k\u016briniai yra linksmiausi ir spalvingiausi. Niekada nenustosiu j\u0173 skaityti ir Jus gerbti. Linkiu ir toliau ra\u0161yti daug ger\u0173 knyg\u0173, kurios patikt\u0173 vaikams! Iki!",
                "Pagarbiai, Aistis G."
            ]
        },
        "editIndex": 12
    },
    {
        "title": "2024-10-05\nPone Vytautai Ra\u010dickai,",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus"
        },
        "text": {
            "start": [
                "a\u0161 esu J\u016bs\u0173 skaitytoja. Kai buvau antrok\u0117, perskai\u010diau  knyg\u0105 \u201e\u0160okoladas iki pirmadienio\u201c. Man ji labai patiko! B\u0117gant laikui a\u0161 prad\u0117jau skaityti \u201eZuika pad\u016bk\u0117lis\u201c. Taip pat skai\u010diau knyg\u0105 \u201eNip\u0117\u201c. Ta\u010diau ra\u0161au Jums ne d\u0117l to, juk jei Jus trukdy\u010diau be reikalo, J\u016bs i\u0161naudotum\u0117te savo brang\u0173 laik\u0105, per kur\u012f gal\u0117tumete para\u0161yti dar vien\u0105 knyg\u0105."
            ],
            "middle": [
                "Dabar daugelis vaik\u0173 nelabai skaito knygas, ta\u010diau gal galite man pad\u0117ti \u012fvykdyti mano  sukurt\u0105 plan\u0105. Jei j\u016bs para\u0161ytum\u0117te nauj\u0105 knyg\u0105, kad ir de\u0161imties puslapi\u0173, kuri patikt\u0173 visiems, a\u0161 j\u0105 rekomenduo\u010diau savo draugams. Gal jie su\u017einoj\u0119, jog ji plona, j\u0105 perskaityt\u0173. Jei tai pavykt\u0173, tada jie susidom\u0117t\u0173 ir skaityt\u0173 J\u016bs\u0173 kitas knygas. Taip visi vaikai praturtint\u0173 \u017eodyn\u0105 ir kalb\u0105! Daug ko i\u0161mokt\u0173, pavyzd\u017eiui, kaip a\u0161 i\u0161mokau, jog reikia pasitik\u0117ti draugais ir nemeluoti.",
                "A\u0161 noriu Jums pad\u0117koti, kad J\u016bs r\u016bpinat\u0117s mumis ir atveriate mums knyg\u0173 pasaul\u012f, o tai juk yra pats did\u017eiausias vaikyst\u0117s nuotykis. Taip pat nor\u0117jau paklausti, kaip Jums kilo mintis pa\u010diam iliustruoti knygas? Kiek ma\u017edaug laiko ra\u0161ote vien\u0105 knyg\u0105?"
            ],
            "end": [
                "A\u0161 labai nor\u0117\u010diau su Jumis susitikti ir pabendrauti daugiau. \u017dinau, kad atsakytum\u0117te \u012f visus mano klausimus. Gal net sugalvotume dar vien\u0105 sukt\u0105 plan\u0105. Linkiu, kad J\u016bs ir toliau ra\u0161ytum\u0117te tokias \u012fdomias knygas, kad b\u016btum\u0117te vaik\u0173 mylimiausias ra\u0161ytojas. A\u0161 tikiuosi, J\u016bs man\u0119s neu\u017emir\u0161ite ir  a\u0161 tapsiu J\u016bs\u0173 drauge. Iki pasimatymo!",
                "Pagarbiai,  Greta R."
            ]
        },
        "editIndex": 13
    },
    {
        "title": "2024-08-23\nLaba diena, miela Holly Webb!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "A\u0161 esu ketvirtok\u0117 Simona. Gyvenu penktame pagal dyd\u012f Lietuvos mieste \u2013 Panev\u0117\u017eyje. Mano \u0161eimoje yra keturi nariai: brolis, mama, t\u0117t\u0117 ir a\u0161. Seniau mes laik\u0117me kat\u0119, \u0161un\u012f, dekoratyvin\u012f triu\u0161\u012f, o dabar j\u0173 nebeliko."
            ],
            "middle": [
                "Ra\u0161au Jums \u0161\u012f lai\u0161k\u0105, nes J\u016bs esate mano m\u0117gstamiausia autor\u0117. Man patinka J\u016bs\u0173 knygos. Jau esu perskai\u010diusi penkiolika, tai yra: \u201ePasiklydusi sniege\u201c, \u201eB\u0117gl\u0117 Rudut\u0117\u201c, \u201eEl\u0117 ilgisi nam\u0173\u201c, \u201eI\u0161g\u0105sdinta katyt\u0117\u201c, \u201eI\u0161tikimas \u0161uniukas\u201c, \u201eVieni\u0161a kalyt\u0117 D\u017ees\u0117\u201c, \u201ePalikti \u0161uny\u010diai\u201c, \u201ePaklyd\u0119s \u0161uniukas\u201c, \u201eVieni\u0161oji Baltuk\u0117\u201c, \u201eMa\u017eoji kalyt\u0117 Brita\u201c, \u201ePrading\u0117l\u0117 katyt\u0117 Migl\u0117\u201c, \u201ePavogtas Pilkutis\u201c, \u201eKa\u010diukas, kurio niekas nenor\u0117jo\u201c, \u201eVieni\u0161os Oskaro Kal\u0117dos\u201c, \u201eDr\u0105susis ka\u010diukas\u201c. Dabar skaitau knyg\u0105 \u201eBenamis katin\u0117lis Murkius\u201c. Labai nor\u0117\u010diau, kad ir toliau ra\u0161ytum\u0117te \u0161ias nuostabias ir mielas knygas apie augintinius, nes skai\u010diau, kad Jums, kaip ir man, patinka gyv\u016bnai.",
                "Gal J\u016bs kuriate naujas \u012fdomias knygeles? Jei taip, tai kokias? Kaip sekasi kurti? Internete ma\u010diau, kad turite tris s\u016bnus. Kokios J\u016bs\u0173 para\u0161ytos knygos jiems labiausiai patinka?"
            ],
            "end": [
                "Nor\u0117\u010diau papra\u0161yti, kad ir toliau kurtum\u0117te tokias knygeles, kaip dabar. Linkiu Jums didel\u0117s s\u0117km\u0117s. Malonu b\u016bt\u0173 gauti J\u016bs\u0173 atsakym\u0105. Viso gero!",
                "Simona P."
            ]
        },
        "editIndex": 14
    },
    {
        "title": "2024-10-15\nSveiki, pone David Walliams!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Man be galo patinka J\u016bs\u0173 para\u0161ytos knygos, nes jos labai \u012fdomios, nors a\u0161 j\u0173 vis\u0173 dar neperskai\u010diau. Ties\u0105 sakant, skaitau tik pirm\u0105 j\u016bs\u0173 knyg\u0105 \u201eMo\u010diut\u0117 pl\u0117\u0161ik\u0117\u201c. A\u0161 tiesiog skaitydama taip \u012fsijau\u010diu \u012f t\u0105 pasakojim\u0105, kad nebegaliu atitraukti aki\u0173. Ant knygos vir\u0161elio para\u0161yta, kad tai baisiai juokinga knyga. I\u0161 pat prad\u017ei\u0173 netik\u0117jau, bet kai prad\u0117jau skaityti, pakei\u010diau nuomon\u0119."
            ],
            "middle": [
                "\u0160i knyga mane ne tik prajuokina, ta\u010diau taip pat i\u0161 jos galima daug ko pasimokyti. Pavyzd\u017eiui, knygos prad\u017eioje Benas galvoja, kad jo mo\u010diut\u0117 yra tikra nuoboda ir \u017eaid\u017eia tik \u017eod\u017ei\u0173 loto, be to ji smirda kop\u016bstais. Ta\u010diau v\u0117liau paai\u0161k\u0117ja, kad kadaise ji buvo pati did\u017eiausia pl\u0117\u0161ik\u0117. Mo\u010diut\u0117 nori atsigriebti u\u017e prarast\u0105 laik\u0105 ir pavogti karalien\u0117s kar\u016bn\u0105 bei kitas vertybes. \u012e \u0161\u012f reikal\u0105 ji \u012ftraukia ir savo an\u016bk\u0105 ir taip Benas patiria vien\u0105 did\u017eiausi\u0173 gyvenimo nuotyki\u0173. Taigi \u0161i istorija pamoko, jog negalima spr\u0119sti apie \u017emog\u0173, jo nepa\u017einus.",
                "Turiu Jums kelet\u0105 klausim\u0173. Ar Jums lengva kurti istorijas? Per kiek ma\u017edaug laiko para\u0161ote knyg\u0105? Ar esate kada nors dav\u0119s autograf\u0105? Kaip kilo id\u0117ja tapti ra\u0161ytoju? Kokia J\u016bs\u0173 m\u0117gstamiausia knyga, autorius?"
            ],
            "end": [
                "Linkiu Jums kuo did\u017eiausios s\u0117km\u0117s k\u016bryboje! Viso gero!",
                "Melita V."
            ]
        },
        "editIndex": 15
    },
    {
        "title": "2024-10-29\nMiela ra\u0161ytoja Lina \u017dutaute,",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "turiu begal\u0119 J\u016bs\u0173 knyg\u0173. Man labiausiai patiko knygos apie \u201eKak\u0119 Mak\u0119\u201c. Galima sakyti, kad su jomis u\u017eaugau ir a\u0161, ir mano ma\u017easis broliukas Arvydas. Jos ne tik labai linksmos, spalvingos, bet ir pamokan\u010dios. M\u0117gstamiausia knyga apie netvarkos nyk\u0161tuk\u0105. A\u0161 net patik\u0117jau, jog yra toks nyk\u0161tukas. Bijodavau nesitvarkyti \u017eaisl\u0173. O dabar tuo tiki mano penkiametis brolis."
            ],
            "middle": [
                "Kadangi rugs\u0117j\u012f man sukako de\u0161imt met\u0173, tai turb\u016bt suprantate, jog man tapo ai\u0161ku, kad ausys pab\u0117gti negali, o kop\u0117\u010di\u0173 \u012f m\u0117nul\u012f tikrai nepakabinsi. Ta\u010diau sveikinu Jus u\u017e nuostabi\u0105 fantazij\u0105.",
                "A\u0161 niekaip nesuprantu, kaip Jums pavyksta taip \u012fdomiai ir puikiai sukurti pasak\u0105? Man labai sud\u0117tinga sukurti \u012fdom\u0173 pasakojim\u0105."
            ],
            "end": [
                "A\u0161 labai \u017eaviuosi J\u016bs\u0173 k\u016bryba ir linkiu sukurti dar per t\u016bkstant\u012f \u012fvairiausi\u0173 \u0161maik\u0161\u010diausi\u0173 pasakojim\u0173. Iki!",
                "Karolis G."
            ]
        },
        "editIndex": 16
    },
    {
        "title": "2024-09-18\nPone Jonai Bili\u016bnai!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas"
        },
        "text": {
            "start": [
                "I\u0161tikimai skaitau J\u016bs\u0173 knygas. Dabar \u012fnik\u0119s \u012f knyg\u0105 \u201eBrisiaus galas\u201c. \u0160i knyga mane moko, kad negalima niekinti gyv\u016bn\u0173. Pats turiu \u0161uniuk\u0105 ir v\u0117\u017el\u012f. Jie yra mano patys geriausi draugai."
            ],
            "middle": [
                "Noriu Jums prane\u0161ti, jog paaugliai nebeskaito knyg\u0173, nes \u0161iuolaikiniame pasaulyje kiekvienas vaikas nori tur\u0117ti kompiuter\u012f. O ank\u0161\u010diau d\u0117l knyg\u0173 mu\u0161davosi. Nor\u0117\u010diau, kad neb\u016bt\u0173 kompiuteri\u0173 ar \u0161iuolaikini\u0173 prietais\u0173, kurie kenkia tiek pasauliui, tiek naujajai kartai. Jeigu dar b\u016btum\u0117te su mumis, manau, kad tur\u0117tum\u0117te sukurti nauj\u0105 knyg\u0105, kuri mokyt\u0173, kad negalima pasinerti \u012f vaizdo \u017eaidim\u0173 pasaul\u012f. B\u016btinai j\u0105 perskaity\u010diau."
            ],
            "end": [
                "Viso gero, Jonai Bili\u016bnai. Pasistenkite man pad\u0117ti i\u0161 auk\u0161tybi\u0173.",
                "Pagarbiai, Dovydas V."
            ]
        },
        "editIndex": 17
    },
    {
        "title": "2024-09-29\nLabas, nepa\u017e\u012fstamas drauge!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus"
        },
        "text": {
            "start": [
                "\u0160\u012f \u0161alt\u0105 pavasario vakar\u0105 ra\u0161au tau trump\u0105 lai\u0161kut\u012f. Pirmiausia prisistatysiu. Mano vardas Simona. A\u0161 mokausi tre\u010dioje klas\u0117je. Dar lankau dail\u0117s mokykl\u0105 ir \u017eaisl\u0173 siuvimo b\u016brel\u012f. Tod\u0117l tik prie\u0161 valand\u0105 gr\u012f\u017eau namo. Pasiruo\u0161iau pamokas ir nutariau para\u0161yti tau, mano nepa\u017e\u012fstamasis drauge."
            ],
            "middle": [
                "Labai noriu su\u017einoti apie tave. Kaip tu gyveni? Koks tavo vardas? Koks maistas tau skaniausias? A\u0161 labiausiai m\u0117gstu bulvi\u0173 plok\u0161tain\u012f ir ledus. Ai\u0161ku, tu juokiesi. Tau toks maistas nepa\u017e\u012fstamas, nes tai \u017emoni\u0173 valgis. Bet a\u0161 \u017einau, kad ir \u0161uniukai kartais m\u0117gsta palai\u017eyti vaik\u0173 maist\u0105, o ypa\u010d ledus. Jei kada atvyksiu pas tave, tai tikrai atsive\u0161iu led\u0173. Pamatysi, kokie jie gard\u016bs, o kar\u0161t\u0105 vasaros dien\u0105 jie dar ir puikiai gaivina.",
                "A\u0161 \u017einau, kad tu, \u0161uniuk, gyveni gyv\u016bn\u0117li\u0173 globos namuose. Ir man labai li\u016bdna, kad neturi savo nam\u0173, negali gyventi su savo \u0161eima. O galb\u016bt tu netgi tur\u0117jai ir broliuk\u0105 ar sesut\u0119. Bet nenusimink, jei tu turi giminai\u010di\u0173, tai jie tikrai gyvena gerai ir tave prisimena. \u017dinoma, man labai pikta ant t\u0173 vaik\u0173 ar suaugusi\u0173, kurie gyv\u016bn\u0117lius savo namuose palaiko kaip \u017eaisliukus, o kai nusibosta, juos i\u0161meta \u012f gatv\u0119 ar nuve\u017ea \u012f koki\u0105 ne\u017einom\u0105 viet\u0105. Geriau jau visai neb\u016bt\u0173 \u012fsigij\u0119 gyv\u016bn\u0117li\u0173. Juk jums taip nepatinka, ar a\u0161 neteisi? Kaip tu manai?",
                "Ir k\u0105 a\u0161 \u010dia taip li\u016bdnai prad\u0117jau ra\u0161yti. Juk tu esi geroje vietoje, tavimi labai r\u016bpinasi gyv\u016bn\u0117li\u0173 nam\u0173 \u0161eimininkai. Jie tave maitina, pri\u017ei\u016bri, kad nesu\u0161altum ir jaustumeisi kaip namie.",
                "Oi! Vos nepamir\u0161au tav\u0119s paklausti: ar tu nesijauti vieni\u0161as? Ar jau sp\u0117jai susirasti naujuose namuose draug\u0173? \u017dinau, kad ten gyvena daug \u012fvairi\u0173 gyv\u016bn\u0117li\u0173. Tiesa, ar nesipe\u0161i su katyt\u0117mis? Juk j\u016bs visada nesutariate. O gal jau ir sutikai kok\u012f vaik\u0105, kuris tau labai patinka ir kuriam tu taip pat patinki? Gal jis tave pralinksmina savo apsilankymu?",
                "A\u0161 linkiu tau susirasti kuo daugiau draug\u0173, tada bus daug smagiau. Gal\u0117sit pad\u016bkti kartu."
            ],
            "end": [
                "\u0160iandien\u0105 tiek. Jau man laikas eiti miegoti. Ryt v\u0117l laukia mokykla. Iki kito karto!",
                "Simona \u017d."
            ]
        },
        "editIndex": 18
    },
    {
        "title": "2024-05-16\nLabas, mano drauge!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tau ra\u0161o Martyna.",
                "Kaip gi tu gyveni, ma\u017eyti, p\u016bkuotas ka\u010diuk! A\u0161 net ne\u017einau, kaip tu atsiradai globos namuose. Gal tave paliko tavo \u0161eimininkas? Gal tai buvo ma\u017eas vaikas, kuris nor\u0117jo auginti ka\u010diuk\u0105, bet nenor\u0117jo r\u016bpintis? O gal jam mama neleido auginti tav\u0119s?"
            ],
            "middle": [
                "A\u0161 labai noriu tur\u0117ti draug\u0105 namuose. Tu gal\u0117tum b\u016bti mano augintinis. A\u0161 tavim r\u016bpin\u010diaus, su tavim \u017eais\u010diau, i\u0161dykau\u010diau. Tik mano t\u0117vai manim nenori patik\u0117ti, kad galiu b\u016bti atsakinga u\u017e tave.",
                "Dabar auginu \u017eiurk\u0117n\u0105. Kartais pamir\u0161tu j\u012f pri\u017ei\u016br\u0117ti, bet mama primena man. Svajoju tur\u0117ti ka\u010diuk\u0105. Kai gyvensiu name, tikrai auginsiu ka\u010diuk\u0105. Tada mano draugas b\u016bsi \u2013 Tu! Tu tik palauk, kol mano svajon\u0117 i\u0161sipildys. Tada mes paimsim tave i\u0161 globos nam\u0173 ir tavo \u0161eiminink\u0117 b\u016bsiu a\u0161."
            ],
            "end": [
                "Iki susitikimo!",
                "Martyna B."
            ]
        },
        "editIndex": 19
    },
    {
        "title": "Kod\u0117l pel\u0117da dien\u0105 nemato",
        "author": "Lietuvi\u0173 sakm\u0117",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Vien\u0105 kart\u0105 dievas nu\u017eeng\u0117 i\u0161 dangaus ant \u017eem\u0117s pa\u017ei\u016br\u0117ti, kaip gyvena jo k\u016briniai. Vis\u0173 pirma dievas aplank\u0117 \u017emog\u0173. Pas \u017emog\u0173 rado visk\u0105 tvarkingai, palaimino j\u012f ir nu\u0117jo toliau."
            ],
            "middle": [
                "Gyvuliai nusiskund\u0117 \u017emoni\u0173 \u017eiaurumais. Dievas pa\u017ead\u0117jo labiau atliuosuoti nuo \u017emoni\u0173 ir nu\u0117jo toliau.",
                "Dievas su\u0161auk\u0119s ir visus pauk\u0161\u010dius, kad apsakyt\u0173 savo gyvenim\u0105. Visi pauk\u0161\u010diai pasigyr\u0117 dievui, kad linksma gyventi. Tik viena pel\u0117da buvo nepatenkinta, kam vasar\u0105 tokios ilgos dienos \u2013 pra\u0161\u0117 dievo sutrumpinti, nes ma\u017ea yra poilsio. Tada dievas pasak\u0117, kad pel\u0117da daugiau nebematys dienos \u0161viesos, tik nakt\u012f rinks sau maist\u0105."
            ],
            "end": [
                "Ir nuo to laiko pel\u0117da dien\u0105 nemato, o miega, tik nakties sulaukus ie\u0161ko sau maisto."
            ]
        },
        "editIndex": 20
    },
    {
        "title": "Kod\u0117l pel\u0117da dien\u0105 nemato",
        "author": "Lietuvi\u0173 sakm\u0117",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Vien\u0105 kart\u0105 dievas nu\u017eeng\u0117 i\u0161 dangaus ant \u017eem\u0117s pa\u017ei\u016br\u0117ti, kaip gyvena jo k\u016briniai. Vis\u0173 pirma dievas aplank\u0117 \u017emog\u0173. Pas \u017emog\u0173 rado visk\u0105 tvarkingai, palaimino j\u012f ir nu\u0117jo toliau."
            ],
            "middle": [
                "Dievas su\u0161auk\u0117 pauk\u0161\u010dius. Visi pauk\u0161\u010diai pasigyr\u0117 dievui, kad linksma gyventi. Tik viena pel\u0117da buvo nepatenkinta, kam vasar\u0105 tokios ilgos dienos \u2013 ma\u017ea poilsio. Tada dievas nusprend\u0117, kad pel\u0117da daugiau nematys dienos \u0161viesos."
            ],
            "end": [
                "Ir nuo to laiko pel\u0117da dien\u0105 nemato, o miega, tik nakties sulaukus ie\u0161ko sau maisto."
            ]
        },
        "editIndex": 21
    },
    {
        "title": "Kaip ponas b\u0117dos ie\u0161kojo",
        "author": "Lietuvi\u0173 liaudies pasaka",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "sakiniai": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kart\u0105 turtingas ponas prie kelio paliko u\u017era\u0161\u0105: \u201eKas \u017eino, kas yra b\u0117da, tegu man pasako!\u201c"
            ],
            "middle": [
                "Pamat\u0119s \u0161\u012f u\u017era\u0161\u0105, karalius nusprend\u0117 pamokyti pon\u0105 ir u\u017edav\u0117 jam keturis ne\u012fmanomus klausimus: kiek sveria m\u0117nuo, kur yra \u017eem\u0117s centras, kiek danguje \u017evaig\u017ed\u017ei\u0173 ir papra\u0161\u0117 papasakoti negird\u0117t\u0105 dalyk\u0105. Ponas, nerad\u0119s atsakym\u0173, nusimin\u0117.",
                "Jam pasisi\u016bl\u0117 pad\u0117ti piemuo. At\u0117j\u0119s pas karali\u0173, jis sumaniai atsak\u0117:\n\u2013 M\u0117nuo sveria vien\u0105 svar\u0105, nes jame yra keturi ketvir\u010diai, kaip ir svare. \u017dem\u0117s centras \u010dia, kur a\u0161 stoviu! Danguje yra penki \u0161imtai \u017evaig\u017ed\u017ei\u0173. Jei karalius netiki, galime perskai\u010diuoti! O negird\u0117ta, kad vakar ganiau kiaules, o \u0161iandien kalbuosi su karaliumi."
            ],
            "end": [
                "Su\u017eav\u0117tas karalius atidav\u0117 dvar\u0105 piemenukui, o pon\u0105 i\u0161siunt\u0117 ganyti kiauli\u0173, kad \u0161is i\u0161mokt\u0173 tikrosios b\u0117dos prasm\u0119 ir suprast\u0173, jog protas \u017emog\u0173 puo\u0161ia labiau u\u017e turtus."
            ]
        },
        "editIndex": 22
    },
    {
        "title": "Kaip ponas b\u0117dos ie\u0161kojo",
        "author": "Lietuvi\u0173 liaudies pasaka",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "sakiniai": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Gyveno kart\u0105 turtingas ponas, kuris u\u017era\u0161\u0117 pakel\u0117je klausim\u0105: \u201eKas \u017eino, kas yra b\u0117da?\"."
            ],
            "middle": [
                "Karalius perskait\u0117 ir nusprend\u0117 j\u012f pamokyti. Jis pakviet\u0117 pon\u0105 ir liep\u0117 atsakyti \u012f keturis sud\u0117tingus klausimus apie m\u0117nulio svor\u012f, \u017eem\u0117s vidur\u012f, \u017evaig\u017ed\u017ei\u0173 kiek\u012f ir papasakoti negird\u0117t\u0105 naujien\u0105. Ponas, nei\u0161manydamas atsakym\u0173, nusimin\u0117.",
                "Tada pasisi\u016bl\u0117 piemuo ir i\u0161radingai atsak\u0117 \u012f visus klausimus. M\u0117nuo sveria vien\u0105 svar\u0105, nes jame yra keturi ketvir\u010diai, kaip ir svare. \u017dem\u0117s centras \u010dia, kur a\u0161 stoviu! Danguje yra penki \u0161imtai \u017evaig\u017ed\u017ei\u0173. Jei karalius netiki, galime perskai\u010diuoti! O negird\u0117ta, kad vakar ganiau kiaules, o \u0161iandien kalbuosi su karaliumi."
            ],
            "end": [
                "Taip ponas suprato, kas yra b\u0117da: j\u0105 pa\u017einti pad\u0117jo gudrus piemuo."
            ]
        },
        "editIndex": 23
    },
    {
        "title": "Mik\u0117 melag\u0117lis",
        "author": "Pagal Motiej\u0173 Valan\u010di\u0173",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "sakiniai": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Viename sod\u017eiuje gyveno \u016bkininkas su \u017emona ir j\u0173 padyk\u0119s s\u016bnus Mikutis.",
                "Berniukas buvo linksmo b\u016bdo ir labai guvus \u2013 nuolat gainiodavo kiemo vi\u0161tas, \u0161unel\u012f ir katyt\u0119. Paaugusiam Miku\u010diui t\u0117vas paved\u0117 ganyti avis."
            ],
            "middle": [
                "Kasdien i\u0161gindavo jis jas \u012f pievas prie mi\u0161ko, bet ganant greit apimdavo nuobodulys. Vien\u0105 dien\u0105, nor\u0117damas sukelti \u0161urmul\u012f, Mikutis su\u0161uko: \u201eVilkas u\u017epuol\u0117 aveles!\u201c I\u0161gird\u0119 \u0161auksm\u0105, kaimo \u017emon\u0117s ir Miku\u010dio t\u0117vai puol\u0117 gelb\u0117ti gyvuli\u0173, ta\u010diau pamat\u0117 tik besijuokiant\u012f berniuk\u0105. \u017dmon\u0117s i\u0161bar\u0117 Mikut\u012f ir sugr\u012f\u017eo prie savo darb\u0173.",
                "Po keli\u0173 dien\u0173 i\u0161 mi\u0161ko i\u0161 tikr\u0173j\u0173 pasirod\u0117 vilkas. Mikutis \u0161auk\u0117: \u201eVilkas, vilkas!\u201c, ta\u010diau niekas nebeskub\u0117jo pad\u0117ti, manydami, kad jis v\u0117l meluoja."
            ],
            "end": [
                "Vilkas nusine\u0161\u0117 avel\u0119, o Mikutis gavo \u201eber\u017ein\u0117s ko\u0161\u0117s\u201c ir suprato, kad meluoti blogai \u2013 kai reik\u0117s pagalbos, niekas nebepasitik\u0117s."
            ]
        },
        "editIndex": 24
    },
    {
        "title": "Mik\u0117 melag\u0117lis",
        "author": "Pagal Motiej\u0173 Valan\u010di\u0173",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Viename sod\u017eiuje gyveno \u016bkininkas su \u017emona ir tur\u0117jo s\u016bn\u0173 Mikut\u012f."
            ],
            "middle": [
                "I\u0161gena b\u016bdavo Mikutis gyvul\u0117lius \u012f pami\u0161k\u0119 ir gano. O nuobodulys toks apima, kad ne\u017eino, ko griebtis. \u0160\u016bkauja, dainuoja, \u0161okin\u0117ja, bet vis tiek nusibosta.",
                "Staiga Miku\u010diui \u0161ov\u0117 \u012f galv\u0105 mintis! Atsisuko bernaitis \u012f kaim\u0105 ir prad\u0117jo i\u0161 vis\u0173 j\u0117g\u0173 \u0161aukti: \u201eVilkas u\u017epuol\u0117 aveles!\u201c. I\u0161girdo kaimo \u017emon\u0117s ir pasileido tekini \u012f ganykl\u0105 mu\u0161ti vilko. Atb\u0117go ir mato \u2013 vilko n\u0117 kvapo.",
                "Po poros dien\u0173 tik strykt i\u0161 mi\u0161ko vilkas ir capt avel\u0119. \u201eVilkas, vilkas!\" - su\u0161uko i\u0161sigand\u0119s Mikutis. Bet kaime man\u0117, kad ir \u0161\u012fkart bernaitis i\u0161dykauja. Vilkas pagrieb\u0119s avel\u0119 nusine\u0161\u0117 \u012f mi\u0161k\u0105."
            ],
            "end": [
                "Mikutis gavo \u201eber\u017ein\u0117s ko\u0161\u0117s\" ir nuo to laiko liov\u0117si melav\u0119s."
            ]
        },
        "editIndex": 25
    },
    {
        "title": "Mik\u0117 melag\u0117lis",
        "author": "Pagal Motiej\u0173 Valan\u010di\u0173",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Viename sod\u017eiuje gyveno \u016bkininkas su \u017emona ir tur\u0117jo s\u016bn\u0173 Mikut\u012f."
            ],
            "middle": [
                "I\u0161gena b\u016bdavo Mikutis gyvul\u0117lius \u012f pami\u0161k\u0119 ir gano. \u0160\u016bkauja, dainuoja, \u0161okin\u0117ja, bet vis tiek nuobodulys apima.  Atsisuko bernaitis \u012f kaim\u0105 ir prad\u0117jo i\u0161 vis\u0173 j\u0117g\u0173 \u0161aukti: \u201eVilkas u\u017epuol\u0117 aveles!\u201c. Atb\u0117go \u017emon\u0117s ir mato \u2013 vilko n\u0117 kvapo.",
                "Po poros dien\u0173 tik strykt i\u0161 mi\u0161ko vilkas ir capt avel\u0119. Bet kaime man\u0117, kad ir \u0161\u012fkart bernaitis \u0161\u016bkalioja i\u0161dykaudamas. Vilkas pagrieb\u0117 avel\u0119 ir nusine\u0161\u0117 \u012f mi\u0161k\u0105."
            ],
            "end": [
                "Mikutis gavo \u201eber\u017ein\u0117s ko\u0161\u0117s\" ir nuo to laiko liov\u0117si meluoti."
            ]
        },
        "editIndex": 26
    },
    {
        "title": "Gr\u012f\u017eulo ratai",
        "author": "Norbertas V\u0117lius",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Seniai, labai seniai \u017dem\u0117je buvo labai didel\u0117 sausra \u2013 i\u0161d\u017ei\u016bvo visas vanduo. \u017dmon\u0117s nebetur\u0117jo ko atsigerti. Vien\u0105 nakt\u012f i\u0161 nam\u0173 i\u0161\u0117jo mergait\u0117 su sam\u010diuku vandens savo sergan\u010diai motinai parne\u0161ti."
            ],
            "middle": [
                "\u0116jo \u0117jo, nuvargo ir atsigulusi u\u017emigo. Atsibudusi mato \u2013 sam\u010diukas pilnas vandens. Ji t\u0105 vanden\u012f nor\u0117jo ne\u0161ti motinai \u2013 tekina l\u0117k\u0117 ir u\u017ekliuvo u\u017e \u0161uniuko. \u0160uniukas gailiai sucyp\u0117, ir mergaitei pagailo jo \u2013 pagird\u0117 vandeniu. O kai mergait\u0117 pa\u0117m\u0117 sam\u010diuk\u0105, tas i\u0161 medinio pavirto \u012f sidabrin\u012f.",
                "Mergait\u0117 parne\u0161\u0117 vandens ir padav\u0117 motinai, o motina sako:\n\u2013A\u0161 jau greitai mirsiu, gerk tu pati.",
                "Tuo tarpu \u012f trob\u0105 \u012f\u0117jo pakeleivis \u017emogus ir papra\u0161\u0117 atsigerti. Mergait\u0117 dav\u0117 jam atsigerti, pati neg\u0117rusi. Samtelyje atsirado septyni dideli deimantai, i\u0161 j\u0173 pasipyl\u0117 skaidrus vanduo. Tie deimantai pakilo \u012f vir\u0161\u0173, \u012f dang\u0173, ir pavirto \u017evaig\u017edynu."
            ],
            "end": [
                "Dabar t\u0105 \u017evaig\u017edyn\u0105 vadina Samteliu arba Gr\u012f\u017eulo ratais."
            ]
        },
        "editIndex": 27
    },
    {
        "title": "Kreg\u017ed\u0117s dr\u0105sa",
        "author": "Pagal Leonard\u0105 Gutausk\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kart\u0105 vanagas patykojo vi\u0161t\u0105. Jis \u010diupo j\u0105 ir pakilo \u012f or\u0105."
            ],
            "middle": [
                "Gaidys spruko \u012f kr\u016bmus. Tik ma\u017eoji kreg\u017ed\u0117 puol\u0117 vytis vag\u012f. Ji pavijo pl\u0117\u0161ik\u0105 ir su\u010dir\u0161k\u0117 prie pat jo galvos. Vanagas paleido grob\u012f."
            ],
            "end": [
                "Ligi \u0161iol vi\u0161tos ir gaidys svarsto, kok\u012f burta\u017eod\u012f gal\u0117jo kreg\u017ed\u0117 vanagui \u012f aus\u012f suku\u017ed\u0117ti. Pauk\u0161\u010diai nesupranta, jog tik kreg\u017ed\u0117s dr\u0105sa i\u0161gelb\u0117jo perek\u0161l\u0119."
            ]
        },
        "editIndex": 28
    },
    {
        "title": "Kalakutas",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Pauk\u0161\u010diai po kiem\u0105 vaik\u0161\u010diojo, maisto ie\u0161kojosi. Kalakutas sparnais \u017eem\u0119 rai\u017e\u0117, visus pauk\u0161\u010dius bar\u0117 ne\u017einia u\u017e k\u0105."
            ],
            "middle": [
                "\u0160eiminink\u0117 at\u0117jo pauk\u0161\u010di\u0173 lesinti. Pauk\u0161\u010diai nud\u017eiugo, prie \u0161eiminink\u0117s susitelk\u0117. Tik kalakutas i\u0161 vietos nejud\u0117jo. Jis pauk\u0161\u010dius beso\u010diais i\u0161vadino. Bet pastov\u0117j\u0119s, papyk\u0119s, pats prie viso b\u016brio nub\u0117go."
            ],
            "end": [
                "Jam teko tik kas nuo kit\u0173 atliko."
            ]
        },
        "editIndex": 29
    },
    {
        "title": "Papar\u010dio \u017eiedas",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 sakm\u0119",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Piemenukas gan\u0117 karves ir pragan\u0117 vien\u0105 karv\u0119. \u0160eimininkas supyko ir t\u0105 piemenuk\u0105 i\u0161var\u0117 nakt\u012f ie\u0161koti karv\u0117s."
            ],
            "middle": [
                "Buvo \u0161vento Jono naktis. Piemenukui pasitaik\u0117 eiti per papar\u010dius. Beeinant jam \u012fkrito \u012f vy\u017eel\u0119 papar\u010dio \u017eiedas. Jis tuoj su\u017einojo, kur yra praganyta karv\u0117.",
                "Nuo to laiko piemenukas visk\u0105 \u017einodavo ir kitiems pasakydavo, kas bus. \u0160eimininkas pavyd\u0117jo piemenukui. Vien\u0105 kart\u0105 jis pavog\u0117 piemenuko vy\u017eeles. Nuo to laiko vaikas nieko nebe\u017einojo."
            ],
            "end": [
                "Bet ir \u0161eimininkui vy\u017eel\u0117s nieko nepad\u0117jo. Bene\u0161damas vy\u017eeles, jis i\u0161met\u0117 papar\u010dio \u017eied\u0105."
            ]
        },
        "editIndex": 30
    },
    {
        "title": "Papar\u010dio \u017eiedas",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 sakm\u0119",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Piemenukas gan\u0117 karves ir pragan\u0117 vien\u0105 karv\u0119. \u0160eimininkas supyko ir t\u0105 piemenuk\u0105 i\u0161var\u0117 nakt\u012f ie\u0161koti karv\u0117s."
            ],
            "middle": [
                "Buvo \u0161vento Jono naktis. Piemenukui beeinant per papar\u010dius \u012f vy\u017eel\u0119 \u012fkrito papar\u010dio \u017eiedas. Jis tuoj su\u017einojo, kur yra praganyta karv\u0117. Nuo to laiko piemenukas visk\u0105 \u017einodavo, o \u0161eimininkas jam labai pavyd\u0117jo. Nedor\u0117lis pavog\u0117 piemenuko vy\u017eeles..."
            ],
            "end": [
                "Bet \u0161eimininkui vy\u017eel\u0117s nieko nepad\u0117jo \u2013 bene\u0161damas vy\u017eeles, jis pamet\u0117 papar\u010dio \u017eied\u0105."
            ]
        },
        "editIndex": 31
    },
    {
        "title": "I\u0161tiesta ranka",
        "author": "Pagal P. Jurk\u0173",
        "type": "legenda",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tai atsitiko tais laikais, kai buvo baigiama statyti Vilniaus katedra. Toje vietoje, kur senov\u0117je vaidilut\u0117s kurst\u0117 \u0161vent\u0105j\u0105 ugn\u012f, i\u0161kilo gra\u017eus naujas r\u016bmas su \u0161vent\u0173j\u0173 ir karali\u0173 skulpt\u016bromis."
            ],
            "middle": [
                "Bet meistrams ka\u017ekas statinyje netiko. Tr\u016bko puo\u0161men\u0173 stogui. Po ilg\u0173 svarstym\u0173 skulptoriams buvo \u012fsakyta nukalti tris statulas: \u0161ventosios Elenos, \u0161ventojo Stanislovo ir \u0161ventojo Kazimiero.",
                "Miesto gyventojai tro\u0161ko, kad i\u0161kilmingiausia b\u016bt\u0173 Lietuvos \u0161ventojo statula. Baigtu meistr\u0173 darbu  visi liko patenkinti. \u0160ventas Kazimieras prie kr\u016btin\u0117s sud\u0117tomis rankomis ir \u012f dang\u0173 nukreiptu \u017evilgsniu tarsi meld\u0117 Auk\u0161\u010diausi\u0105j\u012f miestui ramyb\u0117s.",
                "Po vakarini\u0173 pamald\u0173 Katedros aik\u0161t\u0117je liko tik viena na\u0161lait\u0117. Ji pasi\u0161ok\u0117jusi met\u0117 g\u0117l\u0117s  \u017eied\u0105 \u012f vir\u0161\u0173, ta\u010diau jis nukrito \u017eem\u0117n. Mergait\u0117 pravirko..."
            ],
            "end": [
                "Tuo metu nuo \u0161vento Kazimiero kr\u016btin\u0117s atsiskyr\u0117 ir i\u0161sities\u0117 marmurin\u0117 ranka, tarsi laiminanti mergait\u0119 ir miest\u0105. Tokia ji ir liko."
            ]
        },
        "editIndex": 32
    },
    {
        "title": "\u017daltys \u2013 nam\u0173 saugotojas",
        "author": "",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Senov\u0117je m\u016bs\u0173 prot\u0117viai gerb\u0117 ir saugojo kiekvien\u0105 gyv\u0105 sutv\u0117rim\u0105. Ypa\u010d gerb\u0117 \u017ealt\u012f, steb\u0117josi jo paslaptingumu, r\u016bpestingai globojo \u0161\u012f gyv\u016bn\u0117l\u012f ir neleido niekam jo skriausti."
            ],
            "middle": [
                "Lietuviai \u017eal\u010dius laik\u0117 namuose. Kiekvienoje pirkioje tuomet gal\u0117jai pamatyti \u017ealt\u012f glob\u0117j\u0105.",
                "Proseneliai man\u0117, kad \u017eal\u010diai \u012fkvepia \u017emogui j\u0117g\u0173, sveikatos, dr\u0105sos ir i\u0161minties, saugo nuo pavoj\u0173 ir teikia visok\u012f g\u0117r\u012f, o kartais ir ligas, jei padarai k\u0105 negero. Jei \u017emogus nuskriaud\u017eia arba u\u017emu\u0161a \u017ealt\u012f, j\u012f gali i\u0161tikti didel\u0117 nelaim\u0117, net mirtis. Da\u017enai tokiam \u017emogui ker\u0161ija kiti \u017eal\u010diai. Jie u\u017edega trobas, atne\u0161a \u017emogui ir jo gyvuliams ligas.",
                "Gerus \u017emones \u017eal\u010diai globoja ir teikia param\u0105. Jeigu namuose n\u0117ra \u017eal\u010dio, j\u012f \u012fveda vaidila. Troboje patiesiamas baltas rank\u0161luostis, ant stalo paruo\u0161iamos vai\u0161\u0117s. Vaidila pra\u0161o \u017eal\u010dio u\u017eeiti \u012f \u0161iuos namus, paragauti j\u0173 maisto ir pasilikti juos globoti. Jeigu \u017ealtys sutinka \u010dia pasilikti, jis per\u0161liau\u017eia baltu rank\u0161luos\u010diu ir palie\u010dia maist\u0105. Po to visi sus\u0117da u\u017e stalo ir vai\u0161inasi. Vaidila sako pad\u0117kos mald\u0105. Buvo tikima, kad visus metus \u0161iuos namus lyd\u0117s laim\u0117.",
                "\u017dal\u010diai yra ir vandens saugotojai. Jie buvo laikomi Perk\u016bno pasiuntiniais. \u017dmon\u0117s j\u0173 taip pat pra\u0161ydavo derliaus ir lietaus."
            ],
            "end": [
                "Apie \u017eal\u010dius, j\u0173 param\u0105 ir glob\u0105 \u017emogui skaitome pasakose ir sakm\u0117se. Jos mums padeda geriau suprasti savo senolius, j\u0173 tik\u0117jim\u0105, meil\u0119 ir pagarb\u0105 gamtai."
            ]
        },
        "editIndex": 33
    },
    {
        "title": "Skubos darbas",
        "author": "Pagal Mykol\u0105 Sluck\u012f",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Medyje tup\u0117jo voras. Saul\u0117 \u0161ild\u0117, ir varg\u0161as nepajuto, kaip u\u017emigo. U\u017emig\u0119s vabzd\u017ei\u0173 kumpius susapnavo. \u0160vie\u017eius, d\u016bmu kvepian\u010dius, ant ie\u0161m\u0173 pamautus. Pamiklino voras kojeles... Kad griebs! Ir i\u0161krito i\u0161 med\u017eio. I\u0161krito ir sprand\u0105 nutr\u016bko."
            ],
            "middle": [
                "Kas daryti? Toks ply\u0161ys... Patvoryje zirz\u0117 mus\u0117. Su lenkta adata ir plonu si\u016blu peteli\u0161k\u0117ms sukneles rauk\u0117. Ji ir sutiko vorui pagelb\u0117ti.",
                "Mus\u0117 \u012fv\u0117r\u0117 adaton si\u016bl\u0105, atsistojo vorui ant nugaros, d\u016br\u0117 kelet\u0105 kart\u0173 i\u0161 eil\u0117s ir galus suri\u0161o. \u017dvilgt siuv\u0117ja \u012f savo siuvin\u012f. Pasirod\u0117 jai, kad nestipriai sukabinta. \u012ev\u0117r\u0117 stor\u0105 si\u016bl\u0105, kelis kartus d\u016br\u0117, kiek j\u0117g\u0173 tur\u0117dama sutrauk\u0117. Ir \u0161tai jau nebe si\u016bl\u0117 \u2014 kietas kietas mazgas. Dabar nebesuks voras jai galvos!",
                "Voras pad\u0117kojo musei. Lik\u0119s vienas, voras \u010diupt sau u\u017e nugaros. Ogi kuprotas..."
            ],
            "end": [
                "Nuo to nelaimingo atsitikimo daug laiko pra\u0117jo. Mus\u0117 jau ir adatos atsi\u017ead\u0117jo. Bet voras u\u017e kupr\u0105 iki \u0161iol dar neatsilygino. Jis jai sp\u0105stus spend\u017eia, tinklais gaudo ir karia!"
            ]
        },
        "editIndex": 34
    },
    {
        "title": "Skubos darbas",
        "author": "Pagal Mykol\u0105 Sluck\u012f",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Medyje tup\u0117jo voras ir varg\u0161as nepajuto, kaip u\u017emigo. I\u0161krito i\u0161 med\u017eio ir sprand\u0105 nutr\u016bko."
            ],
            "middle": [
                "Mus\u0117 sutiko vorui pagelb\u0117ti. \u012ev\u0117r\u0117 adaton si\u016bl\u0105, d\u016br\u0117 kelet\u0105 kart\u0173 nugaron ir galus suri\u0161o. Musei pasirod\u0117, kad nestipriai sukabinta. \u012ev\u0117r\u0117 stor\u0105 si\u016bl\u0105, dar kelis kartus d\u016br\u0117, kiek j\u0117g\u0173 tur\u0117dama sutrauk\u0117. Dabar nebesuks voras jai galvos!",
                "Voras \u010diupt sau u\u017e nugaros. Ogi kuprotas..."
            ],
            "end": [
                "U\u017e \u0161i\u0105 kupr\u0105 iki \u0161iol voras neatsilygino \u2013 jis musei sp\u0105stus spend\u017eia, tinklais gaudo ir karia!"
            ]
        },
        "editIndex": 35
    },
    {
        "title": "Kovai",
        "author": "Pagal Vygand\u0105 Ra\u010dkait\u012f",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tarp \u017eali\u0173 pu\u0161\u0173 \u0161ak\u0173 per \u017eiem\u0105 d\u016blavo pripustyti kov\u0173 lizdai. Ner\u016bp\u0117jo jie \u0161eimininkams. Kai kurie kovai \u012f \u0161iltesnius kra\u0161tus i\u0161skrido. Kiti pakiemiais skraid\u0117, suko galvas, kaip prasimaitinti."
            ],
            "middle": [
                "Pajut\u0119 pavasar\u012f, kovai prisimin\u0117 lizdus. Suskrido, sul\u0117k\u0117 \u012f pu\u0161yn\u0117l\u012f i\u0161 vis\u0173 pusi\u0173. Tik sklando, plasnoja aplink med\u017eius.",
                "Bepigu seniems kovams. Tiks jiems pernyk\u0161\u010diai, u\u017epernyk\u0161\u010diai lizdai. Tereik\u0117s lizdo kra\u0161tus viena kita \u0161akele sutvirtinti, vid\u0173 mink\u0161tai i\u0161kloti.",
                "Jaunikliams sunkiau. Jiems reikia lizd\u0105 nuo pat pamat\u0173 prad\u0117ti. Tr\u016bksta pauk\u0161teliams patirties, nelengva ir \u0161akeli\u0173 surasti. Bet jie stengiasi. Kartais koks akipl\u0117\u0161a i\u0161 svetimo lizdo \u0161akel\u0119 i\u0161traukia. Tai u\u017emat\u0119 kiti kovai taip supuola barti, g\u0117dinti i\u0161si\u0161ok\u0117l\u012f, kad nors visk\u0105 met\u0119s skrisk i\u0161 pu\u0161yn\u0117lio kur akys veda."
            ],
            "end": [
                "Nuo ryto ligi vakaro nerimsta, triuk\u0161mauja susir\u016bpin\u0119 savo lizdais kovai."
            ]
        },
        "editIndex": 36
    },
    {
        "title": "Kovai",
        "author": "Pagal Vygand\u0105 Ra\u010dkait\u012f",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tarp \u017eali\u0173 pu\u0161\u0173 \u0161ak\u0173 per \u017eiem\u0105 d\u016blavo pripustyti kov\u0173 lizdai. Pajut\u0119 pavasar\u012f, kovai prisimin\u0117 lizdus, sul\u0117k\u0117 pu\u0161yn\u0117lin i\u0161 vis\u0173 pusi\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Bepigu seniems kovams \u2013 tiks jiems pernyk\u0161\u010diai, u\u017epernyk\u0161\u010diai lizdai. Tereik\u0117s lizdo kra\u0161tus viena kita \u0161akele sutvirtinti, vid\u0173 mink\u0161tai i\u0161kloti.",
                "Jaunikliams sunkiau \u2013 jiems reikia lizd\u0105 nuo pat pamat\u0173 prad\u0117ti. Tr\u016bksta pauk\u0161teliams patirties, bet jie stengiasi."
            ],
            "end": [
                "Nuo ryto ligi vakaro nerimsta, triuk\u0161mauja susir\u016bpin\u0119 savo lizdais kovai.",
                "Nuo ryto ligi vakaro nerimsta, triuk\u0161mauja susir\u016bpin\u0119 savo lizdais kovai."
            ]
        },
        "editIndex": 37
    },
    {
        "title": "Kaunas legendose ir padavimuose",
        "author": "Pagal Broni\u0173 Kvikl\u012f",
        "type": "legenda",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kaunas nuo seniausi\u0173 laik\u0173 i\u0161sistat\u0119s Nemuno ir Neries upi\u0173 santakoje. Apie j\u012f sukurta daug legend\u0173 bei padavim\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Vienoje legendoje ra\u0161oma, kad Kaunis buv\u0119s lietuvi\u0173 tikybos dievaitis. Jo mil\u017eini\u0161ka statula stov\u0117jusi \u0161iaurin\u0117je Nemuno pakrant\u0117je. Dievaitis rankoje laik\u0117 lank\u0105 su str\u0117l\u0117mis. Sielininkai j\u012f laik\u0117 savo glob\u0117ju. Jo garbei degindavo med\u017eius, \u0161aknis, avis. Pra\u0161ydavo, kad nustot\u0173 dargana, audra.",
                "Dar pasakojama, kad vienas Romos kunigaik\u0161tis Palemonas su savo \u0161eima, bajorais ir kariuomene i\u0161plauk\u0117 j\u016bromis saul\u0117lyd\u017eio kryptimi. Jie ie\u0161kojo vietos \u012fsikurti. Palemonas tur\u0117jo tris s\u016bnus. Vidurinysis s\u016bnus K\u016bnas \u012fk\u016br\u0117 pil\u012f ir pavadino savo vardu."
            ],
            "end": [
                "Pasak padavim\u0173, po Kauno pilimi yra did\u017eiuliai po\u017eemiai. Juose miega u\u017eburti Palemono ginkluoti kariai. Sunkiais T\u0117vynei laikais jie i\u0161eis Kauno ginti, visos Lietuvos vaduoti."
            ]
        },
        "editIndex": 38
    },
    {
        "title": "Jogaila prie Baltijos",
        "author": "Pagal Birut\u0119 Baltru\u0161aityt\u0119",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Jogaila myl\u0117jo Lietuv\u0105. Nors ilgi metai pragyventi Lenkijoje padar\u0117 savo. Jis priprato prie jos. Karalius prie\u0161 mirt\u012f panoro i\u0161vysti j\u016br\u0105. Jis ne\u017einojo, kas toji j\u016bra."
            ],
            "middle": [
                "Tod\u0117l Jogaila i\u0161va\u017eiavo \u012f Palang\u0105. Didel\u0117 puiki palyda n\u0117 per \u017eingsn\u012f nesitrauk\u0117 nuo jo karietos.",
                "\u0160tai ir priva\u017eiavo Palangos kaim\u0105. Pakvipo pu\u0161\u0173 spygliai. Jogaila i\u0161girdo galing\u0105 gaudim\u0105. Keli\u0105 perkirto sm\u0117lio kopos. Jos karaliui nepatiko. Ta\u010diau j\u016bra u\u017egniau\u017e\u0117 jam kvap\u0105. Jis persi\u017eegnojo ir \u0117m\u0117 \u0161nab\u017ed\u0117ti mald\u0105, mai\u0161ydamas lietuvi\u0161kus \u017eod\u017eius su lenki\u0161kais.",
                "Dingtel\u0117jo Jogailai mintis apie d\u0117dien\u0119 Birut\u0119. Tai \u010dia ji jauna gyveno. Kasdien \u017ei\u016br\u0117davo \u012f j\u016br\u0105. Galb\u016bt tod\u0117l nerami buvo jos siela. T\u0105 nerami\u0105 siel\u0105 ji atidav\u0117 Vytautui.",
                "Tos mintys suk\u0117l\u0117 audr\u0105 karaliaus kr\u016btin\u0117je. Lyg d\u0117dien\u0117 Birut\u0117 b\u016bt\u0173 pakilusi i\u0161 savo kapo ir pas\u0117jusi Vytauto pusbrolio \u0161irdin nerimasties s\u0117kl\u0105. Gr\u012f\u017edamas Jogaila vis sav\u0119s klausin\u0117jo, kod\u0117l jis ne toks kaip Vytautas. Juk abu jie yra Gedimino palikuoniai."
            ],
            "end": [
                "Niekas nieko negal\u0117jo jam atsakyti. Ta\u010diau Jogaila negal\u0117jo b\u016bti antrasis Vytautas ar jo \u0161e\u0161\u0117lis. Kiekvienas b\u016bna tuo, kuo jam lemta b\u016bti. Jis buvo Jogaila."
            ]
        },
        "editIndex": 39
    },
    {
        "title": "R\u016bg\u0161tinukai",
        "author": "Pagal Selemon\u0105 Paltanavi\u010di\u0173",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Mi\u0161ko aik\u0161tel\u0117je augo girin\u0117 obelis. Ant vienos \u0161akel\u0117s kyburiavo du \u017eali obuoliukai.",
                "Jie buvo vienas u\u017e kit\u0105 r\u016bg\u0161tesni. I\u0161 to baisaus r\u016bg\u0161tumo jie kybojo am\u017einai susirauk\u0119 ir visada niurzg\u0117jo. R\u016bg\u0161tinukai niekaip negal\u0117jo gyventi santarv\u0117je."
            ],
            "middle": [
                "Per vasar\u0105 juodu paaugo, bet nepasikeit\u0117. Kokie buvo r\u016bg\u0161t\u016bs ir pikti, taip ir liko. Vien\u0105 dien\u0105 prie obels atskrido vais\u0117dis. Jis susirado du rauk\u0161l\u0117tus obuoliukus. Nusileido ant vieno r\u016bg\u0161tinuko. Tas susirauk\u0117 ir \u0117m\u0117 \u0161nib\u017ed\u0117ti, kad skrist\u0173 pas kit\u0105. Jis yra daug saldesnis ir gardesnis. Nud\u016bzg\u0117 vabal\u0117lis pas antr\u0105 obuoliuk\u0105. \u0160is vijo j\u012f tolyn."
            ],
            "end": [
                "Pakilo vais\u0117dis ir nutolo. Pasuko \u012f giri\u0105. Ten yra uog\u0173, visoki\u0173 gard\u0117si\u0173. Skrido vais\u0117dis ir galvojo, kokio skonio gali b\u016bti tokie sur\u016bg\u0117liai obuoliukai."
            ]
        },
        "editIndex": 40
    },
    {
        "title": "R\u016bg\u0161tinukai",
        "author": "Pagal Selemon\u0105 Paltanavi\u010di\u0173",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Mi\u0161ko aik\u0161tel\u0117je ant vienos girin\u0117s obelis \u0161akel\u0117s kyburiavo du \u017eali obuoliukai. Jie buvo vienas u\u017e kit\u0105 r\u016bg\u0161tesni. I\u0161 to baisaus r\u016bg\u0161tumo jie kybojo am\u017einai susirauk\u0119, visada niurzg\u0117jo ir niekaip negal\u0117jo gyventi santarv\u0117je."
            ],
            "middle": [
                "Vien\u0105 dien\u0105 prie obels atskrido vais\u0117dis. Jis susirado du rauk\u0161l\u0117tus obuoliukus. Nusileido ant vieno j\u0173. Tas susirauk\u0117 ir \u0117m\u0117 \u0161nib\u017ed\u0117ti, kad skrist\u0173 pas kit\u0105 \u2013 jis daug gardesnis. Nud\u016bzg\u0117 vabal\u0117lis pas antr\u0105j\u012f obuoliuk\u0105. \u0160is nuvijo j\u012f tolyn."
            ],
            "end": [
                "Nuskrido vais\u0117dis ir galvojo, kokio skonio gali b\u016bti tokie sur\u016bg\u0117liai obuoliukai."
            ]
        },
        "editIndex": 41
    },
    {
        "title": "Draugyst\u0117",
        "author": "Pagal Juoz\u0105 Sok\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "P\u016bga u\u017epust\u0117 laukus ir kelius. Did\u017eiausius sniego kalnus suvert\u0117. Dangus su \u017eeme mai\u0161osi. \u0160altis spigina. Ken\u010dia u\u017epustytos kurapkos. Jau kelios dienos jos nieko snapelyje netur\u0117jo."
            ],
            "middle": [
                "Kurapkos kapsto snieg\u0105. \u0160altis kojytes gelia. Rasta s\u0117kliuk\u0117 alkio nenumal\u0161ina. Suki\u0161o jos snapelius kr\u016bvon ir u\u017esn\u016bdo.",
                "Alkis pa\u017eadino kurapkas au\u0161tant. Jos bando gelb\u0117tis. Kurapkos snapeliais i\u0161kas\u0117 sniege lang\u0105. Sniegas neleid\u017eia pauk\u0161teliams i\u0161lipti. Kojyt\u0117s klimpsta. Sniegas lenda po sparnais.",
                "\u012e pagalb\u0105 atskub\u0117jo ki\u0161kiai. Jie kojyt\u0117mis prikas\u0117 \u017eem\u0119. Pasirod\u0117 rugio \u017eelmen\u0117liai. Ki\u0161kiai prisisotino. \u0160vintant jie nu\u0117jo gulti. J\u0173 viet\u0105 u\u017e\u0117m\u0117 kurapkos. \u017delmen\u0117li\u0173 pakako visiems."
            ],
            "end": [
                "Taip ir susidraugavo ki\u0161kiai su  kurapkomis. Kur \u0161okuoja ki\u0161kiai, ten paskui tipena kurapkos. Ki\u0161kiai nakt\u012f skabo \u017eelmen\u0117lius. Kurapkos dien\u0105. Nei jie pykstasi, nei pavydi."
            ]
        },
        "editIndex": 42
    },
    {
        "title": "Draugyst\u0117",
        "author": "Pagal Juoz\u0105 Sok\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "P\u016bga u\u017epust\u0117 laukus ir kelius. Kurapkos jau kelias dienas nieko snapelyje netur\u0117jo."
            ],
            "middle": [
                "\u0160altis kojytes gelia, o rasta s\u0117kliuk\u0117 alkio nenumal\u0161ina. Suki\u0161o jos snapelius kr\u016bvon ir u\u017esn\u016bdo. Alkis pa\u017eadino kurapkas au\u0161tant.",
                "\u012e pagalb\u0105 atskub\u0117jo ki\u0161kiai. Jie kojyt\u0117mis prikas\u0117 \u017eem\u0119 ir pasisotino pasirod\u017eiusiais rugio \u017eelmen\u0117liais. \u0160vintant ilgaausiai nu\u0117jo gulti, o j\u0173 viet\u0105 u\u017e\u0117m\u0117 kurapkos. \u017delmen\u0117li\u0173 pakako visiems."
            ],
            "end": [
                "Taip ir susidraugavo ki\u0161kiai su  kurapkomis."
            ]
        },
        "editIndex": 43
    },
    {
        "title": "Dantuk\u0173 miestelyje",
        "author": "Tatjana Vagnerien\u0117",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Yra toks  nuostabus Dantuk\u0173 miestelis. Jame gra\u017e\u016bs balti nameliai \u2013 dantukai."
            ],
            "middle": [
                "Kart\u0105  atsitiko nelaim\u0117. Dantuk\u0173 miestel\u012f u\u017epuol\u0117 pl\u0117\u0161ikai mikrobai. Jie  puol\u0117 tuos namelius, kuri\u0173 sienas ne\u0161vara buvo apgadinusi. Vien\u0105  namel\u012f \u2013 dantuk\u0105 sugriov\u0119, imdavosi kito.",
                "Laim\u0117, \u012f pagalb\u0105, at\u0117jo kito miesto karvedys. Jis i\u0161plov\u0117 vis\u0105  miest\u0105. Vaistais nu\u017eud\u0117 mikrobus, sutais\u0117 sugriautus  namelius."
            ],
            "end": [
                "Dabar kas ryt\u0105 ir vakar\u0105 did\u017eiuliu \u0161epe\u010diu plaunami ir  valomi nameliai. Visur \u0161varu, o \u0161varos pl\u0117\u0161ikai mikrobai labai bijo."
            ]
        },
        "editIndex": 44
    },
    {
        "title": "Mil\u017einai",
        "author": "",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Mil\u017einai gyven\u0119 seniai, labai seniai, kai Lietuvoje nebuvo n\u0117  vieno miesto, kai visi gyveno giriose. \u016agis  mil\u017ein\u0173 buv\u0119s toks didelis, jog \u012f savo pir\u0161tin\u0117s vien\u0105 pir\u0161t\u0105 gal\u0117jo  susid\u0117ti dvide\u0161imt \u017emoni\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Mil\u017einai kariav\u0119 su daugeliu \u0161iaur\u0117s taut\u0173, kurios da\u017enai pl\u0117\u0161davo Lietuv\u0105.",
                "Savo pergal\u0117s atminimui pildav\u0119 dideliausius kauburius. Nueidav\u0119 \u012f Baltijos paj\u016br\u012f, prisisemdav\u0119 piln\u0105  bat\u0105  sm\u0117lio ir  parne\u0161\u0119 i\u0161pildavo."
            ],
            "end": []
        },
        "editIndex": 45
    },
    {
        "title": "\u0160aldytuvas",
        "author": "Nijol\u0117 Kepenien\u0117",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "\u0160aldytuvas irgi buvo d\u0117\u017e\u0117. Gal\u0117jo b\u016bti ir vonia arba net puodas. Svarbu, kad toje d\u0117\u017e\u0117je, vonioje arba puode b\u016bt\u0173 buv\u0119 galima \u0161auniai pasl\u0117pti garban\u0117l\u0119."
            ],
            "middle": [
                "Na, taip, dosnioji \u017diema i\u0161eidama visiems dovanoja po garban\u0117l\u0119. Visada. Tik anks\u010diau \u017emon\u0117s nemok\u0117jo i\u0161saugoti \u017diemos  garban\u0117li\u0173. Jos  tirpdavo tiesiog rankose.",
                "\u2013 Nevalia \u0161itaip netausoti \u017diemos palikimo! \u2013 piktinosi Laimiuko proproproprosenelis Laimiukas Protuolis.",
                "Tai jis sugalvojo \u017diemos garban\u0105 \u012fd\u0117ti \u012f puod\u0105. Tai jis puod\u0105 su garbana pasl\u0117p\u0117 gili\u0173 giliausiame r\u016bsyje. Kar\u0161t\u0105 vasaros dien\u0105 nueidavo \u012f r\u016bs\u012f, atsidarydavo puod\u0105 ir \u012fkv\u0117pdavo \u017diem\u0105."
            ],
            "end": [
                "Dabar \u0161aldytuvai stovi \u0161iltuose namuose. \u017diem\u0105 galite u\u017euosti vos atidar\u0119 gele\u017eines duris."
            ]
        },
        "editIndex": 46
    },
    {
        "title": "Kaip atsirado s\u016brieji \u0161altiniai",
        "author": "Lietuvi\u0173 padavimas",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ant auk\u0161to stataus Nemuno kranto stov\u0117jo garsi Li\u0161kiavos pilis. Kart\u0105 tos pilies valdovas su dvari\u0161kiais med\u017eiojo anapus Nemuno."
            ],
            "middle": [
                "Med\u017eiokl\u0117 buvo s\u0117kminga. Atsid\u0117kodamas dievams kunigaik\u0161tis ketino nu\u0161auti sakal\u0105. Visi susirinko ant Nemuno kranto, kur buvo paleistas sakalas. Kunigaik\u0161tis \u0161ov\u0117, ir pauk\u0161tis, str\u0117l\u0117s pervertas, krito \u012f Nemuno vandenis. Pilies valdovas puol\u0117 paskui auk\u0105 ir paniro.",
                "Kilo sumai\u0161tis, visi mane, kad jis nuskendo. Labiau u\u017e kitus i\u0161sigando ir nusimin\u0117 kunigaik\u0161\u010dio \u017emona. Ji b\u0117giojo Nemuno pakrante, \u0161auk\u0117 savo vyr\u0105 gailiai verkdama, s\u016brias a\u0161aras liedama. Po kiek laiko i\u0161 vandens su sakalu rankose i\u0161niro kunigaik\u0161tis. Jis buvo gyvas ir sveikas."
            ],
            "end": [
                "O toje vietoje, kur nukrito kunigaik\u0161tien\u0117s a\u0161aros, i\u0161 \u017eem\u0117s i\u0161try\u0161ko s\u016brieji \u0161altiniai. \u010cia \u012fsik\u016br\u0117 Druskos miestas Druskininkai."
            ]
        },
        "editIndex": 47
    },
    {
        "title": "Kaip atsirado s\u016brieji \u0161altiniai",
        "author": "Lietuvi\u0173 padavimas",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ant auk\u0161to stataus Nemuno kranto stov\u0117jo garsi Li\u0161kiavos pilis. Kart\u0105 tos pilies valdovas su savo dvari\u0161kiais med\u017eiojo kitoje Nemuno pus\u0117je."
            ],
            "middle": [
                "Kunigaik\u0161tis \u0161ov\u0117, ir sakalas, str\u0117l\u0117s pervertas, krito \u012f Nemuno vanden\u012f. Valdovas puol\u0117 paskui auk\u0105 ir pan\u0117r\u0117. Kunigaik\u0161\u010dio \u017emona, manydama, kad kunigaik\u0161tis nuskendo, liejo s\u016brias a\u0161aras. Ta\u010diau po kiek laiko jis su sakalu rankose  gyvas ir sveikas i\u0161 i\u0161niro vandens."
            ],
            "end": [
                "O tose vietose, kur nukrito kunigaik\u0161tien\u0117s a\u0161aros, i\u0161 \u017eem\u0117s i\u0161try\u0161ko s\u016brieji \u0161altiniai."
            ]
        },
        "editIndex": 48
    },
    {
        "title": "Vi\u0161ty\u010dio e\u017eeras",
        "author": "Lietuvi\u0173 padavimas",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "struktura": "slenkstinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kur dabar yra Vi\u0161ty\u010dio e\u017eeras, seniau buvo didel\u0117s lankos. Tose lankose \u017emon\u0117s ganydavo arklius."
            ],
            "middle": [
                "Vien\u0105 kart\u0105 piemenys  atsigul\u0117 pails\u0117ti. Tik girdi vienas, kad ka\u017ekoks pauk\u0161tis su\u010dir\u0161k\u0117 \u2013 cypt. Staiga pasigirdo balsas:\n\u2013 Kelkit\u0117s ir varykite arklius, nes greitai \u010dia atsivers e\u017eeras. Piemuo i\u0161sigando ir, su\u0161uk\u0119s kitiems, kad b\u0117gt\u0173, pats su savo arkliais nujojo. Staiga atsiv\u0117r\u0117 e\u017eeras\u2026"
            ],
            "end": [
                "Tas e\u017eeras gavo Vi\u0161ty\u010dio vard\u0105, nes pauk\u0161tis sucyp\u0117 \u2013 cypt."
            ]
        },
        "editIndex": 49
    },
    {
        "title": "Saul\u0117s dukra",
        "author": "Leonardas Gutauskas",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kit\u0105 kart\u0105 saul\u0117 pas\u0117jo aukso s\u0117kl\u0105. I\u0161 jos i\u0161dygo saul\u0117gr\u0105\u017ea."
            ],
            "middle": [
                "Bet tikrasis jos vardas \u2013 Saul\u0117s dukra. Mat saul\u0117gr\u0105\u017eos galva vis\u0105 laik\u0105 paskui motul\u0119 saul\u0119 seka. Pateka skais\u010dioji, ir saul\u0117gr\u0105\u017ea pakelia galv\u0105, aukso spalvomis tvaska. Nusileid\u017eia saul\u0117, ir jos dukra nulenkia galv\u0105 \u2013 u\u017emiega."
            ],
            "end": [
                "I\u0161 ties\u0173 \u2013 laukuose i\u0161dygusios saul\u0117gr\u0105\u017eos \u0161vie\u010dia tarsi ma\u017eos saulel\u0117s."
            ]
        },
        "editIndex": 50
    },
    {
        "title": "Brisiaus galas",
        "author": "Jonas Bili\u016bnas",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Brisius, kaip ir visados, linksmai sukruta, vos mane i\u0161vyd\u0119s. Bet, pamat\u0119s, kad ne\u0161u virv\u0119, ima \u017ei\u016br\u0117ti li\u016bdnomis akimis, tarsi visk\u0105 suprast\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Eina i\u0161 paskos, netgi laimingas, bet tyliai d\u016bsauja. Kai pasiekiame mi\u0161k\u0105, a\u0161 sustoju ir... Bet \u017ei\u016briu, kad ir jis sustojo, neina, tik su ilgesingomis akimis \u017ei\u016bri \u012f mane. Staiga man suspaud\u017eia \u0161ird\u012f: negi gal\u0117siu?! A\u0161 paleid\u017eiu virv\u0119, nuleid\u017eiu galv\u0105."
            ],
            "end": [
                "Brisius priglaud\u017eia galv\u0105 prie mano rankos \u2013 atrodo, visk\u0105 atleid\u017eia, supranta..."
            ]
        },
        "editIndex": 51
    },
    {
        "title": "Tro\u0161kulys",
        "author": "Pagal Gedimin\u0105 Isok\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "sakiniai": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ma\u017eus  gandriukus lizde  kepino saul\u0117. Nors  jie lindo vienas  u\u017e kito, spaud\u0117si prie g\u016b\u017etos  dugno, bet ir \u010dia juos tro\u0161kino kaitra."
            ],
            "middle": [
                "Vir\u0161 med\u017eio sukaleno ma\u017eyli\u0173 motina. Gandriukai su\u0161nyp\u0161t\u0117. Mama nusileido \u012f lizd\u0105 ir, atrijusi i\u0161 g\u016b\u017eio, kiekvienam \u012f \u017eiotis \u012fpyl\u0117 gurk\u0161n\u012f  bal\u0173 vandens. Gandriukai tuoj aprimo."
            ],
            "end": [
                "Iki pat pavakario motina deng\u0117 vaikus savo \u0161e\u0161\u0117liu."
            ]
        },
        "editIndex": 52
    },
    {
        "title": "Kliud\u017eiau",
        "author": "Pagal Jon\u0105 Bili\u016bn\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "sakiniai": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tai buvo nedidel\u0117 balta katyt\u0117. Radau a\u0161 j\u0105 lauke, patvoryje prit\u016bpusi\u0105, susirietusi\u0105, nelaiming\u0105."
            ],
            "middle": [
                "Bet kas man darbo? Juk ji niekam nereikalinga... Ir a\u0161 apsid\u017eiaugiau, kaip apsid\u017eiaugia pamat\u0119s ki\u0161k\u012f med\u0117jas. Atmatav\u0119s de\u0161imt\u012f \u017eingsni\u0173, atsistojau, nusi\u0117miau nuo pe\u010di\u0173 lank\u0105, \u012ftempiau str\u0117l\u0119 ir prad\u0117jau taikyti. Kliud\u017eiau...",
                "Katytei i\u0161 \u017eaizdos dideliais juosvais la\u0161ais la\u0161\u0117jo ant sm\u0117lio kraujas. Me\u010diau lank\u0105, str\u0117les ir neatsigr\u0119\u017edamas parl\u0117kiau namo. \u0160irdyje jau\u010diau skausm\u0105...",
                "Tik tre\u010di\u0105 dien\u0105 dr\u012fsau i\u0161eiti laukan: katyt\u0117 gul\u0117jo auk\u0161tielninka, nebegyva. \u010cia pat prie jos buvo numesti lankas ir str\u0117l\u0117s. Nutv\u0117r\u0119s nuo \u017eem\u0117s lank\u0105 ir str\u0117les, sulau\u017eiau \u012f \u0161ipulius ir toli i\u0161m\u0117\u010diau po lauk\u0105."
            ],
            "end": [
                "Tai buvo vienintelis mano gyvenime \u0161\u016bvis. Bet laimingas: a\u0161 j\u012f lig \u0161iolei dar tebene\u0161ioju savo kr\u016btin\u0117je..."
            ]
        },
        "editIndex": 53
    },
    {
        "title": "Vieversys",
        "author": "Pagal Vai\u017egant\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Vasar\u0105 Mikutis i\u0161\u0117jo laukan. I\u0161 tankaus \u017eolyno spurstel\u0117jo pilka pauk\u0161tyt\u0117. Tai vieversys. Pasikelia jis auk\u0161tai, plasnoja sparneliais ir gieda. Ak, kaip maloniai gieda!"
            ],
            "middle": [
                "At\u0117jo laikas vaiku\u010dius per\u0117ti. G\u016b\u017etel\u0117s vieversys nesikrauna. Randa kur \u017eol\u0117je duobel\u0119 ir padeda ten kiau\u0161in\u0117lius. Patel\u0117 peri, o patinas skraido ir gieda. Jis savo giesmele linksmina patel\u0119.",
                "I\u0161skilo vaiku\u010diai, pilku\u010diai pauk\u0161ty\u010diai. T\u0117t\u0117 ir mama juos lesina. Prad\u0117jus lyti, mama tupias \u012f g\u016b\u017etel\u0119 ir apgaubia vaikus savo sparneliais.",
                "I\u0161augo \u017eol\u0117. Vyrai su dalgiais j\u0105 nupjov\u0117. Jie paserg\u0117jo vieversio g\u016b\u017etel\u0119. Atskrido motina ir palesino vaiku\u010dius.",
                "Mikutis nu\u0117jo pa\u017ei\u016br\u0117ti g\u016b\u017etel\u0117s. Vieversys spurstel\u0117jo ir nuskrido. Mikutis \u0117m\u0117 tykoti. Vieversys sugr\u012f\u017eo pas vaikelius, bet nebeskrido prie pat g\u016b\u017etos. \u0116m\u0117 skraidyti \u0161en bei ten. Jis nor\u0117jo apgauti Mikut\u012f. Priskrido, \u012fd\u0117jo vienam pauk\u0161\u010diukui \u012f snap\u0105 kirm\u0117l\u0117l\u0119 ir nuskrido."
            ],
            "end": [
                "Mikutis nusi\u0161ypsojo ir nu\u0117jo sau."
            ]
        },
        "editIndex": 54
    },
    {
        "title": "\u010ci\u010dinsko kalnas",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 padavim\u0105",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kur dabar \u010ci\u010dinsko kalnas, aplink buvo Ve\u0161eta. \u010ci\u010dinskas toje baloje u\u017esinor\u0117jo r\u016bmus pasistatyti. Liep\u0117 \u017emon\u0117ms saujomis, ki\u0161en\u0117mis sune\u0161ti didel\u012f kaln\u0105. Ant to kalno \u010ci\u010dinskas pasistat\u0117 sau didelius gra\u017eius r\u016bmus."
            ],
            "middle": [
                "\u010ci\u010dinskas buvo labai nedoras. Jis liepdavo \u017emogui \u012flipti \u012f med\u012f ir kukuoti, o pats \u012f j\u012f \u0161audavo. \u010ci\u010dinskas raitas \u012fjodavo \u012f ba\u017eny\u010di\u0105 ir nuo \u017evak\u0117s prie altoriaus u\u017esidegdavo papiros\u0105. Be jo \u017einios kunigas negal\u0117davo laikyti mi\u0161i\u0173.",
                "Kart\u0105 Kal\u0117d\u0173 ryt\u0105 \u010ci\u010dinskas jojo \u012f ba\u017eny\u010di\u0105. Prie\u0161 i\u0161jojant susibar\u0117 su pa\u010dia. \u010ci\u010dinskas \u0161auk\u0117 \u017emonai, kad ji prasmegt\u0173 kiaurai \u017eem\u0119. Pati link\u0117jo, kad perk\u016bnas vyr\u0105 nutrenkt\u0173."
            ],
            "end": [
                "Jojo \u010ci\u010dinskas \u012f ba\u017eny\u010di\u0105. Perk\u016bnas supyko ir u\u017emu\u0161\u0117 j\u012f. Jo dvaras tuo metu \u0117m\u0117 sk\u0119sti ir per septynerius metus nuskendo. Dabar ten yra dvi k\u016bdros."
            ]
        },
        "editIndex": 55
    },
    {
        "title": "\u010ci\u010dinsko kalnas",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 padavim\u0105",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kur dabar \u010ci\u010dinsko kalnas, aplink buvo Ve\u0161eta. Ant to kalno \u010ci\u010dinskas pasistat\u0117 sau didelius gra\u017eius r\u016bmus."
            ],
            "middle": [
                "\u010ci\u010dinskas buvo labai nedoras \u2013 jis liepdavo \u017emogui \u012flipti \u012f med\u012f ir kukuoti, o pats \u012f j\u012f \u0161audavo. Ponas raitas \u012fjodavo \u012f ba\u017eny\u010di\u0105 ir nuo \u017evak\u0117s prie altoriaus u\u017esidegdavo papiros\u0105.",
                "Kart\u0105 Kal\u0117d\u0173 ryt\u0105 \u010ci\u010dinskas susibar\u0117 su pa\u010dia ir \u0161auk\u0117, kad ji skrad\u017eiai \u017eem\u0119 prasmegt\u0173. O pati link\u0117jo, kad vyr\u0105 perk\u016bnas nutrenkt\u0173."
            ],
            "end": [
                "Bejojant \u010ci\u010dinskui \u012f ba\u017eny\u010di\u0105, perk\u016bnas pyk\u0161 ir u\u017emu\u0161\u0117 j\u012f. O dvaras tuo metu \u0117m\u0117 sk\u0119sti ir skendo septynerius metus. Dabar ten yra dvi k\u016bdros."
            ]
        },
        "editIndex": 56
    },
    {
        "title": "Talka",
        "author": "",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Skruzd\u0117l\u0117 rado gr\u016bd\u0105."
            ],
            "middle": [
                "Gr\u016bdas buvo sunkus.",
                "Ji pasi\u0161auk\u0117 drauges."
            ],
            "end": [
                "Visos susikibo ir nuvilko gr\u016bd\u0105 \u012f skruzd\u0117lyn\u0105."
            ]
        },
        "editIndex": 57
    },
    {
        "title": "Skriaudikas",
        "author": "",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ant upelio kranto augo laukin\u0117 obel\u0117l\u0117. Ji buvo aplipusi ma\u017eais raudonais obuoliukais. Jie puo\u0161\u0117 obel\u0117l\u0119 iki \u0161aln\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Pro \u0161al\u012f \u0117jo Mikas. \u012esirop\u0161t\u0117 jis \u012f obel\u0117l\u0119 ir nupurt\u0117 obuoliukus. Tik n\u0117 vieno skriaudikas nesuvalg\u0117."
            ],
            "end": [
                "Taip obuoliukai ir raudonavo \u017eol\u0117je."
            ]
        },
        "editIndex": 58
    },
    {
        "title": "Mergel\u0117 ir katin\u0117lis",
        "author": "Pagal \u017demait\u0119",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "S\u0117di ant slenks\u010dio mergel\u0117."
            ],
            "middle": [
                "Prie jos pri\u0117jo katin\u0117lis. Jis galvel\u0119 kai\u0161ioja, uodeg\u0117l\u0119 raito. Mergel\u0117 glosto katin\u0117l\u012f. Staiga ji u\u017e uodeg\u0117l\u0117s trukt ir patraukia."
            ],
            "end": [
                "Katin\u0117lis kryk\u0161t nagais mergelei \u012f rankel\u0119."
            ]
        },
        "editIndex": 59
    },
    {
        "title": "Vaivoryk\u0161t\u0117",
        "author": "",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Vasar\u0105 da\u017enai matome danguje gra\u017ei\u0105 spalvot\u0105 juost\u0105. Ji vadinama Laum\u0117s juosta, Vaivos juosta, Vaivoryk\u0161te."
            ],
            "middle": [
                "Pagal jos spalvas ir viet\u0105 danguje buvo sp\u0117jamas oras."
            ],
            "end": [
                "Jei vaivoryk\u0161t\u0117 pasirodo rytuose \u2013 greit bus lietaus, o jei vakaruose \u2013 ilgai i\u0161silaikys geras oras."
            ]
        },
        "editIndex": 60
    },
    {
        "title": "Apie Lizdeik\u0105",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 padavim\u0105",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ka\u017ekada kunigaik\u0161tis Gediminas jojo palei Ner\u012f."
            ],
            "middle": [
                "Jis i\u0161girdo ka\u017ek\u0105 verkiant. Erelio lizde tarnai rado ma\u017e\u0105 vaikel\u012f. T\u0105 vaikut\u012f pavadino Lizdeika. O vietov\u0119 \u2013 Verkiais."
            ],
            "end": [
                "Vaikut\u012f i\u0161augino \u017eyniai. Jis tapo pagoni\u0161kos tikybos kunigu."
            ]
        },
        "editIndex": 61
    },
    {
        "title": "Med\u017ei\u0173 kalba",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 sakm\u0119",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Seniau med\u017eiai mok\u0117jo kalb\u0117ti."
            ],
            "middle": [
                "Jie gra\u017eiai papra\u0161ydavo \u017emoni\u0173 ir tie med\u017ei\u0173 nekirsdavo. Tai priaugo labai daug med\u017ei\u0173."
            ],
            "end": [
                "Tada Dievas u\u017edraud\u0117 jiems kalb\u0117ti."
            ]
        },
        "editIndex": 62
    },
    {
        "title": "Gili\u0173 kava",
        "author": "",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Sodo gale augo \u0105\u017euolas. Ruden\u012f prikrito daug gili\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Maryt\u0117 j\u0173 pririnko ir i\u0161d\u017eiovino."
            ],
            "end": [
                "Senel\u0117 sumal\u0117 ir i\u0161vir\u0117 skani\u0105 gili\u0173 kav\u0105."
            ]
        },
        "editIndex": 63
    },
    {
        "title": "\u0160ermuk\u0161nio galyb\u0117",
        "author": "Pagal Norbert\u0105 V\u0117li\u0173",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Lietuviai garbino \u0161ermuk\u0161n\u012f."
            ],
            "middle": [
                "\u0160io med\u017eio bijo laum\u0117s, raganos, velniai. Per Jonines gyvulius puo\u0161\u0117 \u0161ermuk\u0161ni\u0173 lap\u0173 vainikais."
            ],
            "end": [
                "Jie gyvulius apsaugo nuo ragan\u0173."
            ]
        },
        "editIndex": 64
    },
    {
        "title": "E\u0161erio dygliai",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 sakm\u0119",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Seniau e\u0161er\u012f gaudydavo kitos \u017euvys."
            ],
            "middle": [
                "E\u0161erys nu\u0117jo pas Diev\u0105 ir papra\u0161\u0117 ginklo. Dievas met\u0117 jam sauj\u0105 adat\u0173."
            ],
            "end": [
                "Dabar e\u0161erys tomis adatomis ginasi nuo \u017euv\u0173."
            ]
        },
        "editIndex": 65
    },
    {
        "title": "Geras sargas",
        "author": "",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tvenkinyje plaukiojo \u017e\u0105sel\u0117s. Ant kranto tup\u0117jo Sargis ir jas saugojo."
            ],
            "middle": [
                "Prie tvenkinio s\u0117lino lap\u0117. Sargis j\u0105 u\u017euod\u0117. \u0160uo \u0161oko vytis ilgauodeg\u0119."
            ],
            "end": [
                "Lap\u0117 vos paspruko."
            ]
        },
        "editIndex": 66
    },
    {
        "title": "Kaliaus\u0117",
        "author": "",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Sode prisirpo vy\u0161nios. Jas apniko varn\u0117nai."
            ],
            "middle": [
                "Tomas su t\u0117veliu padar\u0117 kaliaus\u0119 ir \u012fk\u0117l\u0117 \u012f med\u012f."
            ],
            "end": [
                "Dabar varn\u0117nai nedr\u012fsta artintis prie vy\u0161ni\u0173."
            ]
        },
        "editIndex": 67
    },
    {
        "title": "S\u016bpyn\u0117s",
        "author": "",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Senelis pa\u017ead\u0117jo Tadui padaryti s\u016bpynes."
            ],
            "middle": [
                "Jis \u012f \u017eem\u0119 \u012fkas\u0117 du tvirtus stulpus. Juos sujung\u0117 metaliniu skersiniu. Prie jo pritvirtino s\u016bpynes."
            ],
            "end": [
                "Smagu Tadui suptis s\u016bpyn\u0117se!"
            ]
        },
        "editIndex": 68
    },
    {
        "title": "Laumi\u0173 dovanos",
        "author": "Lietuvi\u0173 sakm\u0117",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Viena moteris \u017einojo, kad j\u0173 pirtin ateina laum\u0117s praustis. \u201eTai k\u0105 gi, tegul prausiasi, \u2013 galvoja, \u2013 juk ir jos \u0161iokie tokie sutv\u0117rimai.\u201c"
            ],
            "middle": [
                "Ir vis, kada tik pirt\u012f k\u016brendavo, palikdavo laum\u0117ms kar\u0161to vandens. Dar ir vant\u0173 pad\u0117davo. Laum\u0117s, matyt, suprato, kad visa tai joms ty\u010dia. Ir atsilygino tai moteri\u0161kei."
            ],
            "end": [
                "Ta moteris prad\u0117jo rasti pirtyje tai drob\u0117s stuomen\u012f, tai rankoves, tai rank\u0161luost\u012f \u2013 ir vis tokio darbo, kad net miela \u017ei\u016br\u0117ti!"
            ]
        },
        "editIndex": 69
    },
    {
        "title": "Bit\u0117s ginklas",
        "author": "Lietuvi\u0173 sakm\u0117",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Dievas suk\u016br\u0117 visus gyvulius ir leido kiekvienam pasirinkti sau ginkl\u0105."
            ],
            "middle": [
                "Ki\u0161kis pasi\u0117m\u0117 ilgas kojas, e\u017eys a\u0161trius ir smailius dyglius, \u0161uo a\u0161trius dantis, o\u017eys smailius ragus. Kai at\u0117jo eil\u0117 bitei, ji pra\u0161\u0117 dievo tokio geluonio, jog kiekvienas gyvulys, kur\u012f ji \u012fgelsianti, mirt\u0173."
            ],
            "end": [
                "Bet to ji negavo, atvirk\u0161\u010diai \u2013 jei kam nors \u012fgels, pati tur\u0117s mirti. Taip ir yra."
            ]
        },
        "editIndex": 70
    },
    {
        "title": "Perk\u016bno ir velnio nesantaika",
        "author": "Mitologin\u0117 sakm\u0117",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Perk\u016bnas tur\u0117j\u0119s daug akmen\u0173 kr\u016bvoje, ir velnias pavog\u0119s vien\u0105 akmen\u012f."
            ],
            "middle": [
                "Pavogt\u0105 akmen\u012f \u012fd\u0117j\u0119s savo gry\u010dios pamatan, nes jam, statant gry\u010di\u0105, vieno buvo pritr\u016bk\u0119. Perk\u016bnas, su\u017einoj\u0119s, kad velnias pavog\u0117 vien\u0105 akmen\u012f, u\u017epyko ir dabar mu\u0161a, kur tik pamato. Perk\u016bnas kai kada velni\u0105 nutveria ant akmens s\u0117dint, medyje tupint, vandeniu plaukiant. Velnias stengiasi atsit\u016bpti ant auk\u0161tesnio akmens ar auk\u0161tesnio med\u017eio."
            ],
            "end": [
                "Tod\u0117l \u017emogui nereikia stoti po auk\u0161tesniu med\u017eiu, nes ten velnias tup\u0117s \u2013 velnias tupi auk\u0161\u010diau, kad geriau pamatyt\u0173 Perk\u016bn\u0105."
            ]
        },
        "editIndex": 71
    },
    {
        "title": "Velnias \u2013 Perk\u016bno skolininkas",
        "author": "Mitologin\u0117 sakm\u0117",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": "",
            "struktura": "lengvas"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Labai seniai velnias pasiskolino i\u0161 Perk\u016bno pinig\u0173. Bet kai Perk\u016bnas pareikalavo gr\u0105\u017einti skol\u0105, velnias susijuok\u0117 ir pab\u0117go."
            ],
            "middle": [
                "Nuo to karto Perk\u016bnas labai supyko ant velnio ir \u0117m\u0117 j\u012f visur persekioti. Kur tik pamato velni\u0105, ten ir trenkia. Velnias, bijodamas Perk\u016bno, nori pasisl\u0117pti ir lenda \u012f trobas, gyvulius, \u017emogui \u012f drabu\u017eius, bet Perk\u016bnas j\u012f visur pastebi ir nutrenkia."
            ],
            "end": [
                "Kai Perk\u016bnas nutrenkia med\u012f, u\u017edega trobes\u012f arba u\u017emu\u0161a \u017emog\u0173, gyvul\u012f, tada sakoma, kad ten buvo pasisl\u0117p\u0119s velnias."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Saul\u0117, m\u0117nulis ir \u017eem\u0117",
        "author": "Lietuvi\u0173 sakm\u0117",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Gyveno danguje Saul\u0117 ir M\u0117nulis. Jie tur\u0117jo dukrel\u0119 \u017dem\u0119, kuri\u0105 labai myl\u0117jo. Kart\u0105 jie susipyko."
            ],
            "middle": [
                "Perk\u016bnas byl\u0105 i\u0161sprend\u0117 \u0161itaip: Saul\u0117, kaip motina, \u017demel\u0119 saugos dien\u0105, o M\u0117nulis t\u0117velis \u2013 nakt\u012f. Jam dar pad\u0117s jo sesel\u0117s \u017dvaig\u017ed\u0117s."
            ],
            "end": [
                "Nuo to laiko saul\u0117 \u0161vie\u010dia tik dien\u0105, o m\u0117nulis ir \u017evaig\u017ed\u0117s \u2013 tik nakt\u012f."
            ]
        },
        "editIndex": 73
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Nauja \u0161luota gra\u017eiai \u0161luoja. Pigiai pirksi \u2013 brangiai mok\u0117si. Kur labai gera prad\u017eia, ten da\u017enai bloga pabaiga. \u0160iandien negulsi \u2013 rytoj nekelsi. Gerai i\u0161arsi, i\u0161ak\u0117si, ger\u0105 derli\u0173 tur\u0117si. Kas pla\u010diai r\u0117\u017eia, tam siaurai tenka. Darbymetyje ir akmuo kruta. Tinginys ir miegodamas patr\u016bksta. Niekas negimsta mok\u0117damas. Pasitaik\u0117, kaip aklai vi\u0161tai gr\u016bdas. Pasitaik\u0117, kaip aklai vi\u0161tai gr\u016bdas. Lie\u017euvis yra skaudesnis u\u017e botag\u0105. Bijai vilko, neik \u012f giri\u0105. Laikas ir kalnus sugrau\u017eia. Dangus auk\u0161tas \u2013 ne\u012flipsi, \u017eem\u0117 kieta \u2013 ne\u012fl\u012fsi, reikia ant \u017eem\u0117s vargti. Laiko dantys a\u0161tr\u016bs, vargo dar a\u0161tresni. Moki \u017eod\u012f \u2013 \u017einai keli\u0105. \u017dinios valgyti nepra\u0161o. Mokslo \u0161aknys kar\u010dios, o vaisiai sald\u016bs. K\u0105 i\u0161moksi \u2013 ant pe\u010di\u0173 nene\u0161iosi. \u017dodis kaip \u017evirblis, i\u0161l\u0117ks \u2013 nepagausi. \u017dodis skaudesnis u\u017e lazd\u0105. Viena kreg\u017ed\u0117 \u2013 dar ne pavasaris. Verkia duona tinginio valgoma. Varn\u0105 kiek beprausi, ji vis tiek liks juoda. \u016a\u017eia kaip bit\u0117s avilyje. Tu\u0161\u010dias puodas garsiai skamba. Tinginys ir keli\u0105 koja rodo. Tyli kiaul\u0117 gili\u0105 \u0161akn\u012f knisa. Kas t\u0117vo, motinos neklauso, valgo duon\u0105 saus\u0105. Reikalingas kaip \u0161uniui penkta koja. Pasiilgau kaip pernyk\u0161\u010dio sniego. Visur gerai, kur m\u016bs\u0173 n\u0117ra. Juokiasi puodas, kad katilas juodas."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tav\u0119s klausiu apie ragai\u0161\u012f, o tu pasakoji, kad katinas nugai\u0161o. \u0160uns balsas \u012f dang\u0173 neina. \u0160okin\u0117ja kaip varl\u0117 prie\u0161 jaut\u012f. Svetimu protu toli nenuva\u017eiuosi. Sutinka pagal r\u016bb\u0105, i\u0161lydi pagal prot\u0105. Draugauja kaip \u0161uo su kate. Susispaud\u0119 kaip silk\u0117s statin\u0117je. Su kuo sutapsi, toks ir pats tapsi. Su melu toli nenuva\u017eiuosi. Savi mar\u0161kiniai ar\u010diau k\u016bno. Per vien\u0105 aus\u012f \u012f\u0117jo, o per kit\u0105 i\u0161\u0117jo. Pasisek\u0117 kaip aklai vi\u0161tai gr\u016bdas. \u0160auk\u0161tas deguto vis\u0105 statin\u0119 medaus pagadina. Ne viskas auksas, kas auksu \u017eiba. Tik netik\u0119s pauk\u0161tis savo lizd\u0105 ter\u0161ia. Nespjauk \u012f vanden\u012f, nes gali tekti pa\u010diam j\u012f gerti. Ne mano kiaul\u0117s, ne mano pupos. Tikr\u0105 draug\u0105 nelaim\u0117je pa\u017einsi. Nekask kitam duob\u0117s, nes pats gali \u012fkristi. K\u0105 gali atlikti tuoj, niekad nesakyk \u201erytoj\u201c. Neki\u0161k nosies kur nereikia. Ma\u017eas gr\u016bdas dideliu med\u017eiu u\u017eauga. Lengva sugadinti, sunku pataisyti. A\u0161 tav\u0119s klausiu apie miltus, o tu kalbi man apie tiltus. Senam dera patarti, o jaunam \u2013 paklausyti. Ker\u0161tu skriaudos nei\u0161taisysi, tik nauj\u0105 padarysi. Lengva pa\u017ead\u0117ti, bet sunku i\u0161tes\u0117ti. Nuo kalb\u0173 sotus neb\u016bsi. Didelis k\u0105snis gerkl\u0119 pl\u0117\u0161ia. Devynis kartus pamatuok, o de\u0161imt\u0105 atkirpk. Zuikio dantys vilkui nebais\u016bs. Kas pyksta, tam ragai dygsta."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "\u017dodis kelia, \u017eodis gelia. Kiekviena silk\u0117 \u2013 \u017euvis, bet ne kiekviena \u017euvis \u2013 silk\u0117. Ir ilgiausias kelias prasideda nuo pirmojo \u017eingsnio. Kiekviena pu\u0161is o\u0161ia savo \u0161ilui. I\u0161 kur v\u0117jas bep\u016bst\u0173, bangos vis tiek d\u016b\u017eta \u012f krant\u0105. Dievas dav\u0117 \u017emogui dvi ausis ir vien\u0105 burn\u0105 \u2013 kad daugiau klausyt\u0173 ir ma\u017eiau kalb\u0117t\u0173. \u017dmogus be mokslo kaip namai be lang\u0173. \u017dmogui mokslas, tai aklam ubagui lazda. Svetimas mokslas proto neprideda. Paskui karv\u0117s uodeg\u0105 vaik\u0161\u010dioti moksl\u0173 nereikia. Mokslo nereikia ki\u0161en\u0117je ne\u0161ioti. Mokslo nei vagis nepavogs, nei ugnis nesudegins, nei vanduo u\u017elies. Darb\u0161ti kaip bit\u0117, o gudri kaip lap\u0117. Darbymety ir akmuo kruta. Eidamas su velniu obuoliauti, paliksi ir be terbos, ir be obuoli\u0173. Geras siuv\u0117jas ir be \u017eirkli\u0173 pasiuva. Geras \u017eodis turi kojas, o piktas \u2013 sparnus. Geri vaikai t\u0117vams paguoda, blogi \u2013 \u0161ird\u012f u\u017eduoda. Geriau \u017evirblis rankoje, o ne briedis girioje. Geriausia doryb\u0117 i\u0161 vis\u0173 laikyti lie\u017euv\u012f u\u017e dant\u0173. Gimtin\u0117je ir juoda pluta \u2013 pyragai. Gudrus svetimas klaidas suskaityti, kvailas, kai reikia savo nors vien\u0105 pamatyti."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ie\u0161ko adatos kupetoje \u0161ieno \u2013 suras kaip pernyk\u0161\u010di\u0105 \u017eiem\u0105. Ir bitut\u0117 savo namelius gina. Ir eina patylomis, kaip \u0161e\u0161\u0117lis per \u0161iaudus. Ir gaidys savo kieme dr\u0105sus. I\u0161 aguonos gr\u016bdo ve\u017eim\u0105 priskaldo. I\u0161 jo nieko nepasiskolinsi: jis adat\u0105 ir t\u0105 deda ant svarstykli\u0173. Karvei duok \u0161ieno, karv\u0117 duos tau pieno. Kas galvoje, tas ir ant lie\u017euvio. Kas mi\u0161ke gim\u0117, tam mi\u0161kas kvepia. Kas pigiai pelno, tas pigiai ir i\u0161leid\u017eia. Kas savo kalb\u0105 niekina, kitos nei\u0161moks. Kito akyje ir \u0161ap\u0105 matai, o savojoje \u2013 n\u0117 r\u0105sto. Kol \u0105\u017euolas nesulapojo, nepad\u0117k kailini\u0173. Kvail\u0105 pa\u017einsi i\u0161 kalbos, gudr\u0173 \u2013 i\u0161 darb\u0173. Lie\u017euvis yra skaudesnis u\u017e botag\u0105. Lovoje gul\u0117damas \u017euvies nesugausi. \u0104sotis, kol sveikas, geriamas, o suskil\u0119s \u2013 niekam nereikalingas. \u0104\u017euolas auga po truput\u012f, bet tvirtai. Gyvenimas \u2013 m\u012fsl\u0117, kurios niekas ne\u012fmena. \u017d\u0105sis savo snapu \u017eem\u0117s nekasa. K\u0105 gali padaryti \u0161iandien, neatid\u0117liok rytojui. Stebuklai nutinka tiems, kurie jais tiki. Dr\u0105sa \u2013 pus\u0117 laim\u0117jimo. Geriau du kartus m\u0105styti, nei vien\u0105 kart\u0105 apsirikti. \u0104\u017euolas v\u0117jo nebijo, nes giliai \u0161aknis suleid\u0119s. \u0104\u017euolas l\u016b\u017eta, bet nesilenkia. Kiekviena m\u012fsl\u0117 turi savo atsakym\u0105."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "M\u016bs\u0173 vis\u0173 stipryb\u0117 \u2013 vienyb\u0117je. J\u016bs\u0173 darbas \u2013 j\u016bs\u0173 ateitis. Dviese darbas greitesnis, o trise \u2013 linksmiau. Keletas draug\u0173 vertingesni u\u017e \u0161imt\u0105 pa\u017e\u012fstam\u0173. Kiekvienas \u017emogus ne\u0161a savo v\u0117liav\u0105. Gr\u012f\u017eo kaip vanagas \u012f savo lizd\u0105. Dr\u0105sa ir protas \u2013 geriausi draugai. Prie\u0161 k\u0105sn\u012f reikia m\u0105styti, o ne po jo. T\u0119sinys visada yra sunkesnis nei prad\u017eia. Gyvenimas \u012fvairus \u2013 d\u017eiaugsmai su r\u016bpes\u010diais ranka rankon eina. \u0104\u017euolas v\u0117jo nebijo, nes \u0161aknis giliai \u012fleid\u0119s. \u0104\u017euolas auga l\u0117tai, bet tvirtai. Geriausiai auga tas, kuris turi tvirt\u0105 \u0161akn\u012f. M\u012fsl\u0117s, kurios nesupratai, niekada ne\u012fminsi. Jei man\u0119s nesiklausysi, pats savo klaidas pataisysi. \u0160iandien\u0105 r\u016bpinkis, o rytoj, jei bus, ateis pats. \u0160iandien \u2013 darbo diena, rytoj bus atokv\u0117pis. R\u0105stas n\u0117ra medis, kad i\u0161 jo \u017ei\u016br\u0117tum \u012f dang\u0173. Dviese grei\u010diau ir linksmiau. Trise geriau nei vienam. Nuo kalno lipti \u017eemyn lengviau, bet auk\u0161tyn \u2013 sunkiau. Dr\u0105sa, kaip ugnis, gali sudeginti ar ap\u0161ildyti. V\u0117liava \u2013 ne tik audinys, bet ir vertyb\u0117s. Kas nori b\u016bti pirmas, tas turi ne\u0161ti v\u0117liav\u0105. \u012evair\u016bs dalykai \u2013 geriausi, nes kiekvienas gali rasti tai, kas jam patinka."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "\u0160iandien buvo ypa\u010d saul\u0117ta, tod\u0117l visi \u017eaid\u0117me lauke. M\u016bs\u0173 klas\u0117s ypatingas draugas \u2013 ma\u017eas \u017ealias \u017eiogelis, kuris apsigyveno m\u016bs\u0173 sode. Kiekvienas \u017emogus turi ypating\u0173 savybi\u0173, kurios daro j\u012f i\u0161skirtin\u012f. Ypa\u010d svarbu b\u016bti draugi\u0161kiems ir pad\u0117ti kitiems. \u0160iandien m\u016bs\u0173 mokykloje buvo ypatingas renginys \u2013 visi dalyvavo viktorinoje \u201eA\u0161 r\u016b\u0161iuoju\u201c. Feliksai, tu esi ypatingas draugas, nes visada padedi, kai reikia. Pavasar\u012f ypa\u010d gra\u017eu, nes sprogsta med\u017ei\u0173 pumpurai. T\u0117vai pasakojo man apie ypatingas vietas, kur jie buvo atostogav\u0119. M\u016bs\u0173 \u0161vent\u0117 buvo ypatinga, nes joje dalyvavo visi draugai ir \u0161eimos nariai. Mi\u0161ke gul\u0117jo didelis r\u0105stas, ant kurio gal\u0117jome s\u0117d\u0117ti ir ils\u0117tis. Senelis pasakojo, kad r\u0105stai jam primena sen\u0105 laik\u0105, kai jis med\u017eius pjov\u0117. I\u0161 r\u0105sto mes su draugais pasidar\u0117me ma\u017e\u0105 staliuk\u0105. Pama\u010diau didel\u012f r\u0105st\u0105, kuris buvo nuvirt\u0119s ant kelio. R\u0105stas buvo per sunkus, kad gal\u0117tume j\u012f pakelti, tod\u0117l nusprend\u0117me papra\u0161yti t\u0117\u010dio pagalbos. Pami\u0161k\u0117je radome sen\u0105, apsamanojus\u012f r\u0105st\u0105. R\u0105stas buvo toks didelis, kad ant jo gal\u0117jo s\u0117d\u0117ti trys vaikai. M\u016bs\u0173 namuose buvo labai \u0161ilta, nes \u017eidinyje deg\u0117 didelis r\u0105stas. Did\u017eiulis r\u0105stas pl\u016bduriavo up\u0117je."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "Jaunikai\u010dio i\u0161mintis",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 padavim\u0105",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "sakiniai": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "\u017dynys Lizdeika prana\u0161avo: Vilnius bus did\u017eiulis, garsas ir garb\u0117 pla\u010diai pasklis visame pasaulyje. Kad b\u016bt\u0173 stipr\u016bs miesto pamatai, reik\u0117jo aukos."
            ],
            "middle": [
                "Buvo surastas jaunikaitis. Jis sutiko gulti po pamatais, jei \u017eyniai \u012fmins tris m\u012fsles: kas pasaulyje sald\u017eiausia, kas lengviausia ir kas kie\u010diausia. \u017dyni\u0173 nuomone, sald\u017eiausias yra medus, lengviausias \u2013 p\u016bkelis, o kie\u010diausias \u2013 pamat\u0173 akmuo.",
                "Jaunikaitis paai\u0161kino: sald\u017eiausias \u2013 motinos pienas k\u016bdikiui, lengviausias \u2013 k\u016bdikis ant motinos rank\u0173, kie\u010diausia \u2013 motinos, aukojan\u010dios savo s\u016bn\u0173, \u0161irdis."
            ],
            "end": [
                "Priblok\u0161ti jaunuolio i\u0161minties, pilies statytojai liep\u0117 jam i\u0161lipti i\u0161 pamat\u0173 duob\u0117s..."
            ]
        },
        "editIndex": 80
    },
    {
        "title": "Sargas",
        "author": "Pagal D. \u017dilaityt\u0119",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ruden\u012f e\u017eiukas pa\u017ead\u0117jo saugoti obelait\u0119 nuo ki\u0161ki\u0173."
            ],
            "middle": [
                "At\u0117jo \u017eiema. E\u017eiukas nor\u0117jo miego. Akys pa\u010dios merk\u0117si. Bet Spygliukas prasitryn\u0117 akis ir i\u0161lindo i\u0161 urvelio.",
                "Smarki p\u016bga u\u017epust\u0117 visus \u017ev\u0117reli\u0173 takelius. Dabar e\u017eiukas dien\u0105 snausdavo savo urvelyje, o nakt\u012f saugodavo obelait\u0119."
            ],
            "end": [
                "Kart\u0105 e\u017eiukas i\u0161girdo obelait\u0117s riksm\u0105. Jis puol\u0117 prie obelait\u0117s. I\u0161sigand\u0119s ki\u0161kis galvotr\u016bk\u010diais nur\u016bko per snieg\u0105."
            ]
        },
        "editIndex": 81
    },
    {
        "title": "Ar \u017einai?",
        "author": "A. Jarmala",
        "type": "informacinis",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Daiktavardis yra viena seniausi\u0173 kalbos dali\u0173. Patys seniausi daiktavard\u017eiai \u2013 tai t\u0117vas, motina, brolis, sesuo, namas, saul\u0117 ir kiti."
            ],
            "middle": [
                "Ma\u017ei vaikai, prad\u0117dami kalb\u0117ti, savo kalboje vartoja beveik vien tik daiktavard\u017eius. Net suaugusio \u017emogaus kalboje daiktavard\u017eiai sudaro tre\u010ddal\u012f vis\u0173 jo vartojam\u0173 \u017eod\u017ei\u0173."
            ],
            "end": [
                "Kiekvienas naujai i\u0161rastas daiktas pirmiausia reikalauja vardo."
            ]
        },
        "editIndex": 82
    },
    {
        "title": "\u017dirgynas",
        "author": "Pagal V. Dautart\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tas pavasaris buvo toks kaip ir daugelis: linksmai \u0161viet\u0117 saul\u0117, padange trauk\u0117 \u012f t\u0117vi\u0161k\u0119 pauk\u0161\u010diai, paupyje \u017eyd\u0117jo karklai.",
                "Netoli mano gimtojo kaimo \u012fsik\u016br\u0117 \u017eirg\u0173 sporto baz\u0117. Paskubomis buvo sukalta arkliams stov\u0117ti pastog\u0117, o did\u017eiulis pievos plotas aptvertas auk\u0161ta tvora."
            ],
            "middle": [
                "I\u0161did\u017eiai, l\u0117tai kilodamas kojas, praeidavo pro mus patvoriu didysis \u0161irmis. Paskui j\u012f nutryp\u010diodavo b\u0117ris, o u\u017e jo pasirodydavo juodis. Tartum varnas jis blizg\u0117davo saul\u0117s spinduliuose, ir tik prie kanop\u0173 buvo matyti lopeliai balto plauko. Balta daili \u017evaig\u017edut\u0117 \u0161viet\u0117 ir juod\u017eio kaktoje."
            ],
            "end": [
                "\u017dirgynas man visuomet liks ypatinga vieta."
            ]
        },
        "editIndex": 83
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Eina be koj\u0173, mu\u0161a be rank\u0173. Papjauna jaut\u012f, randa av\u012f, papjauna av\u012f \u2013 randa \u017emog\u0173. Balti laukai, juodi gr\u016bdai, \u017e\u0105simi aria. Plieno pl\u016bgas aria \u0161viesiame bare, tamsias vagas klodamas. Ant \u017eem\u0117s gr\u0117blys \u2013 \u017eem\u0117je obuolys. Neregys nereg\u012f veda. \u017diba kaip \u017ealtys, \u0117da kaip arklys. \u0160epetys repetys auk\u0161t\u0105 pil\u012f pastatys. \u0160uo loja \u2013 dantys byra. Med\u017eio \u0161unelis, lino uodeg\u0117l\u0117. Dirva be tak\u0173, perva\u017eiavus \u2013 be v\u0117\u017ei\u0173. Be stakli\u0173, be si\u016bl\u0173 audin\u012f i\u0161aud\u017eia. Kas ras\u0105 ne\u0161a ant savo rag\u0173? Kas aud\u017eia be stakli\u0173? Koks medis be lap\u0173 \u017ealiuoja?"
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "La\u0161iniai \u2013 tik lietuvi\u0173 kalbai b\u016bdingas \u017eodis, o sieti ji tikriausiai reik\u0117t\u0173 su veiksma\u017eod\u017eiu la\u0161\u0117ti. Lietuvi\u0173 kalboje la\u0161inys rei\u0161kia la\u0161an\u010dius nuo stogo lietaus la\u0161us. M\u016bs\u0173 seneliai, ant kokio nors ie\u0161mo la\u0161inius kepdami, pasteb\u0117jo, kad i\u0161 j\u0173 la\u0161a taukai, tod\u0117l \u0161i\u0105 m\u0117sos r\u016b\u0161\u012f ir pavadino la\u0161iniais."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "Egl\u0117",
        "author": "R. Sadauskas",
        "type": "informacinis",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Egl\u0117 \u2013 li\u016bdnas medis. Tik paklausykite, kaip vaitoja rudenio v\u0117juose, atrodo, lyg \u0161ird\u012f jai pl\u0117\u0161ia."
            ],
            "middle": [
                "Nemoka taip vaitoti nei pu\u0161is, nei kiti med\u017eiai, ir nieko \u010dia nuostabaus. Egl\u0117 nuo v\u0117j\u0173 da\u017eniausiai virsta su \u0161aknimis, nes visos jos \u0161aknys pavir\u0161iuje, ne taip, kaip pu\u0161ies, kuri \u012fsmigusi giliausiai \u012f \u017eem\u0119. Pu\u0161is, neatlaikiusi v\u0117tros, l\u016b\u017eta pusiau, o egl\u0117 gri\u016bva i\u0161 \u0161akn\u0173."
            ],
            "end": []
        },
        "editIndex": 86
    },
    {
        "title": "Taka\u017eol\u0117",
        "author": "Pagal R. Sadausk\u0105",
        "type": "informacinis",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Taka\u017eol\u0117 ne tik kukli, bet ir kantri."
            ],
            "middle": [
                "J\u0105 mindo \u017emon\u0117s, grau\u017eia gyvuliai, pe\u0161a \u017e\u0105sys ir kiti naminiai pauk\u0161\u010diai. Net kat\u0117s prie\u0161 liet\u0173 taka\u017eol\u0117s pasiskabo, o ji \u017eelia kaip \u017e\u0117lusi. Jos \u0161aknys tokios gyvybingos, kad po pirmo lietu\u010dio i\u0161tryptoje \u017eem\u0117je v\u0117l atsiranda \u017ealias ir \u0161velnus taka\u017eol\u0117s kilimas. Paguli ant \u0161io kilimo, ir gr\u012f\u017eta j\u0117gos."
            ],
            "end": [
                "Taka\u017eol\u0117, sakytum, i\u0161traukia i\u0161 kaul\u0173 nuovarg\u012f."
            ]
        },
        "editIndex": 87
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Vien\u0105 sekmadien\u012f mes patrauk\u0117me \u012f mi\u0161k\u0105 grybauti. Radome daug \u012fvairi\u0173 gryb\u0173. Po ber\u017eu savo kepure puikavosi musmir\u0117. Prie jaun\u0173 pu\u0161eli\u0173 geltonavo voverait\u0117s, k\u0117l\u0117 rausvas, gelsvas galvas \u016bm\u0117d\u0117s. O rudasis baravykas su savo broliais \u012fsitais\u0117 senojo \u0105\u017euolo paunksm\u0117je. Ant med\u017ei\u0173 kelm\u0173 sulipo kelmu\u010diai."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Senelis Juozas i\u0161 tvirto \u0105\u017euolo \u0161akos pats pasidar\u0117 gr\u0117bliakot\u012f, ir jis tarnavo daugel\u012f met\u0173. Senasis gr\u0117bliakotis jau buvo suskil\u0119s, tad reik\u0117jo ie\u0161koti naujo. Po lietaus gr\u0117bliakotis tapo slidus, tod\u0117l slydo i\u0161 rank\u0173. Po pla\u010dia\u0161akio \u0105\u017euolo \u0161aknimis e\u017eien\u0117 \u012fsireng\u0117 erdv\u0173 b\u016bst\u0105. Pla\u010dia\u0161akis \u0105\u017euolas met\u0117 ilg\u0105 \u0161e\u0161\u0117l\u012f ant \u017eol\u0117s ir teik\u0117 pav\u0117s\u012f praeiviams. Siaur\u0105 mi\u0161ko takel\u012f u\u017estojo pla\u010dia\u0161akis kr\u016bmas, kur\u012f reik\u0117jo atsargiai apeiti. Per audr\u0105 nul\u016b\u017eo viena pla\u010dia\u0161akio gluosnio \u0161aka, palikdama gil\u0173 rand\u0105 med\u017eio kamiene. Pla\u010dia\u0161akiai med\u017eiai da\u017enai tampa prieglobs\u010diu pauk\u0161\u010diams ir smulkiems gyv\u016bnams. Sode pasodinsime pla\u010dia\u0161ak\u012f rie\u0161utmed\u012f, kuris po keleri\u0173 met\u0173 sukurs jauki\u0105 poilsiaviet\u0119. Panev\u0117\u017eio rajono savivaldyb\u0117 nusprend\u0117 atnaujinti sen\u0105 poilsiaviet\u0119, \u012frengdama daugiau viet\u0173 lau\u017eams ir vaik\u0173 \u017eaidim\u0173 aik\u0161tel\u0119. Prie Sart\u0173 e\u017eero  radome jauki\u0105 poilsiaviet\u0119 su lau\u017eaviete, stalu ir suolais. Tarp gelton\u0173 jav\u0173 ry\u0161kiai m\u0117lynavo rugiag\u0117l\u0117s, lyg ma\u017eos vasaros dangaus dalel\u0117s. Ma\u017eoji Ievut\u0117 i\u0161 lauko atne\u0161\u0117 puok\u0161t\u0119, kurioje tarp ry\u0161kiai raudon\u0173 aguon\u0173 m\u0117lynavo viena vienintel\u0117 rugiag\u0117l\u0117. Sakoma, kad rugiag\u0117l\u0117 yra draugyst\u0117s simbolis. Jav\u0173 augintojai naikina rugiag\u0117les, nes jos u\u017ego\u017eia kult\u016brinius augalus ir trukdo j\u0173 augimui. Rugiag\u0117l\u0117, kaip pikt\u017eol\u0117, da\u017enai dygsta kvie\u010di\u0173 ar rugi\u0173 laukuose, ta\u010diau jos \u017eiedai simbolizuoja vasaros laisv\u0119 ir gro\u017e\u012f. Kartais arklys Dominykas sustodavo ir \u0161velniai savo nosimi palyt\u0117davo rugiag\u0117l\u0117s \u017eiedlapius."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ruden\u012f, art\u0117jant \u0161alnoms, arklys Dominykas paslepia rugiag\u0117l\u0119 po akmeniu ir i\u0161keliauja \u012f Afrik\u0105. Pavasar\u012f arklys Dominykas sugr\u012f\u017eta \u012f Lietuv\u0105 ir apie savo pasaki\u0161k\u0105 kelion\u0119 papasakoja v\u0117l i\u0161dygusiai rugiag\u0117lei. Prad\u017eioje ant piliakalni\u0173 buvo statomos \u012ftvirtintos gyvenviet\u0117s. Ar \u017einojote, jog Lietuvoje priskai\u010diuojama apie 850 piliakalni\u0173? Ukmerg\u0117s piliakalnis st\u016bkso miesto centre, \u0160ventosios up\u0117s ir Vilkmerg\u0117l\u0117s upelio santakoje. Kernav\u0117s archeologin\u0117s vietov\u0117s teritorijoje yra penki Kernav\u0117s piliakalniai: Aukuro kalnas, Mindaugo Sostas, Lizdeikos kalnas, Pilies kalnas, Kriveiki\u0161kio piliakalnis. Ragin\u0117n\u0173 piliakalnio padavimai daugiausia susij\u0119 su mitin\u0117mis b\u016btyb\u0117mis, tod\u0117l neatsitiktinai \u0161is piliakalnis vadinamas Ragan\u0173 kalnu. Apie piliakalnius sukurta daug padavim\u0173, sakmi\u0173 ir legend\u0173. Anot padavim\u0173, piliakalnius supyl\u0117 mil\u017einai, jiems i\u0161kra\u010dius pelenus i\u0161 pypk\u0117s ar sm\u0117l\u012f i\u0161 klump\u0117s.  Apie piliakalnio praeit\u012f kalba ne tik \u012fvairios jo i\u0161kasenos, bet ir apie juos \u017emoni\u0173 pasakojami padavimai. Nors \u012fvair\u016bs atsitikimai, pasakojami apie piliakaln\u012f, yra tiesiog pasaki\u0161ki, ta\u010diau juose visuomet galima \u012f\u017evelgti tikrus piliakalnio praeities faktus. Padavimai pasakoja, kad Vernupi\u0173 piliakaln\u012f senov\u0117s lietuviai supyl\u0117, \u017eemes ne\u0161dami kepur\u0117mis, gindamiesi nuo kry\u017eiuo\u010di\u0173. Karo metais Vernupio piliakalnio vir\u0161\u016bn\u0117je buvo i\u0161kasti apkasai, o \u0161laituose \u2013 sl\u0117ptuv\u0117s."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Prelomici\u0161k\u0117s piliakalnis \u2013 vienas did\u017eiausi\u0173 ir \u012fsp\u016bdingiausi\u0173 Meteli\u0173 regioninio parko piliakalni\u0173, st\u016bksantis vakariniame Dusios krante. Merkin\u0117s piliakalnis \u2013 vienas i\u0161 populiariausi\u0173 ir labiausiai lankom\u0173 objekt\u0173 visoje Dz\u016bkijoje. Garsiausias Alytaus kra\u0161te Punios piliakalnis i\u0161did\u017eiai dunkso Nemuno ir Punel\u0117s santakoje. Punios piliakalnis yra vienas i\u0161 did\u017eiausi\u0173 ir gra\u017eiausi\u0173 piliakalni\u0173 Lietuvoje. Nuo Punios piliakalnio vir\u0161\u016bn\u0117s atsiveria nuostabus vaizdas: plati Nemuno juosta, o\u0161iantis Punios \u0161ilas. Punios piliakalnis dar vadinamas Margio kalnu. Buv\u0119s angliakasys pasakojo apie pavojus po \u017eeme ir apie tai, kaip kasdien reik\u0117jo kovoti su tamsa ir dulk\u0117mis. Angliakasys \u2013 tai \u017emogus, dirbantis angli\u0173 kasykloje, kasantis anglis. Angliakasiai kasdavo anglis, kurios buvo naudojamos kaip kuras. Angliakasi\u0173 darbas b\u016bdavo sunkus ir pavojingas, nes reik\u0117jo dirbti giliai po \u017eeme. Angliakasi\u0173 darbas buvo labai sunkus ir reikalavo daug i\u0161tverm\u0117s, j\u0117g\u0173 bei kantryb\u0117s. Angliakasiai dirbo sunkiomis ir pavojingomis s\u0105lygomis, nes darbai vyko po \u017eeme, o ore b\u016bdavo daug dulki\u0173 ir pavojing\u0173 duj\u0173. Angliakasiai kas\u0117 anglis, kurios v\u0117liau buvo naudojamos \u0161ildymui, energijai gaminti ar kitoms reikm\u0117ms. Angliakasiai dirbo itin pavojingomis s\u0105lygomis, nes angli\u0173 kasimas po \u017eeme buvo susij\u0119s su did\u017eiuliais pavojais. Po \u017eeme angliakasiai dirbo siauruose koridoriuose, kur tr\u016bko oro, o pavojingos dujos, kaip metanas, didino nelaimi\u0173 rizik\u0105. Sveiko maisto valgiara\u0161tis atnaujinamas kiekvien\u0105 penktadien\u012f."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Valgiara\u0161tis \u2013 tai s\u0105ra\u0161as, kuriame nurodoma, kokie patiekalai bus ruo\u0161iami tam tikru laikotarpiu. Ligonin\u0117je valgiara\u0161tis pritaikytas pacient\u0173 poreikiams, kad jie gaut\u0173 reikiam\u0173 maistini\u0173 med\u017eiag\u0173. Valgiara\u0161tis mokykloje \u0161i\u0105 savait\u0119 labai \u012fvairus: vaikai gali rinktis i\u0161 trij\u0173 skirting\u0173 patiekal\u0173. Spal\u012f restorano \u201e\u017duv\u0117dra\u201c valgiara\u0161tis pasikeit\u0117, ir dabar si\u016bloma daugiau vegetari\u0161k\u0173 patiekal\u0173. Teta Giedr\u0117 paruo\u0161\u0117 savait\u0117s valgiara\u0161t\u012f, kad \u017einotume, k\u0105 gaminti kiekvien\u0105 dien\u0105. \u0160iandien valgiara\u0161tyje buvo bulvi\u0173 ko\u0161\u0117 su kotletais ir \u0161vie\u017ei\u0173 dar\u017eovi\u0173 salotos. \u017doliapjov\u0117 \u2013 tai ma\u0161ina \u017eolei pjauti. Plaukiojan\u010dioji \u017eoliapjov\u0117 \u2013 meldapjov\u0117, \u012frengta motorin\u0117je valtyje, yra skirta meldams, nendr\u0117ms pjauti up\u0117je, e\u017eere. Pavasar\u012f t\u0117tis visada i\u0161 sand\u0117liuko i\u0161traukia \u017eoliapjov\u0119 ir pradeda tvarkyti kiem\u0105. V\u0117trung\u0117 arba v\u0117jarodis \u2013 tai \u012ftaisas v\u0117jo kryp\u010diai ir grei\u010diui  nustatyti. V\u0117jarod\u017eiai da\u017eniausiai \u012ftaisomi ant stogo ar laivo stiebo. Jeigu v\u0117jarod\u017eio str\u0117l\u0117 rodo \u012f \u0161iaur\u0119, tai rei\u0161kia, kad v\u0117jas pu\u010dia i\u0161 \u0161iaur\u0117s. V\u0117jarod\u017eiai da\u017enai naudojami kaip dekoracija ant sen\u0173 pastat\u0173 stog\u0173. V\u0117trung\u0117s arba v\u0117jarod\u017eiai da\u017enai buvo \u012frengiami ant nam\u0173 stog\u0173 ir papuo\u0161iami \u012fvairiais puo\u0161ybiniais elementais \u2013 gaideliais, kry\u017eiais ir kitais simboliais. Senelis Mykolas pasakojo, kad v\u0117jarodis padeda su\u017einoti, i\u0161 kur pu\u010dia v\u0117jas."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Sul\u010diaspaud\u0117 \u2013 tai specialus prietaisas, padedantis i\u0161spausti skanias ir sveikas sultis i\u0161 \u012fvairi\u0173 vaisi\u0173 ir dar\u017eovi\u0173. Ryte visada naudoju sul\u010diaspaud\u0119, kad pasigamin\u010diau \u0161vie\u017ei\u0173 apelsin\u0173 sul\u010di\u0173. Kuo didesn\u0117 sul\u010diaspaud\u0117s galia, tuo kietesnius produktus ji gali spausti. Senov\u0117s \u017emon\u0117s rudens lygiadien\u012f laik\u0117 derliaus \u0161vent\u0117s prad\u017eia. Pavasario lygiadienis atne\u0161a daugiau \u0161viesos ir \u017eymi gamtos atgimim\u0105. Vaikai su\u017einojo, kad pavasario lygiadienis yra diena, kai diena ir naktis tampa vienodos trukm\u0117s. Po rudens lygiadienio naktys ima ilg\u0117ti. Nuo senov\u0117s kovo de\u0161imt\u0105j\u0105 Lietuvoje \u0161ven\u010diama keturiasde\u0161imties pauk\u0161\u010di\u0173 diena. Tikima, kad keturiasde\u0161imties pauk\u0161\u010di\u0173 dien\u0105 jau b\u016bna sugr\u012f\u017e\u0119 svetur \u017eiemojusi\u0173 keturiasde\u0161imt pauk\u0161\u010di\u0173 r\u016b\u0161i\u0173. Keturiasde\u0161imties pauk\u0161\u010di\u0173 dien\u0105 \u0161eiminink\u0117ms b\u016bdavo patariama i\u0161kepti keturiasde\u0161imt bandeli\u0173, kad vasar\u0105 javai gerai der\u0117t\u0173. \u0160i diena vadinama keturiasde\u0161imties pauk\u0161\u010di\u0173 diena tod\u0117l, kad apytikriai tiek pauk\u0161\u010di\u0173 r\u016b\u0161i\u0173 i\u0161 Lietuvos i\u0161skrenda \u017eiemoti \u012f svetimas \u0161alis, o pavasar\u012f sugr\u012f\u017eta \u012f gimtin\u0119. Valand\u0105 sudaro \u0161e\u0161iasde\u0161imt minu\u010di\u0173. Minut\u0119 sudaro \u0161e\u0161iasde\u0161imt sekund\u017ei\u0173. J\u016bra gali i\u0161likti rami iki penkiasde\u0161imties metr\u0173 gylyje, net kai pavir\u0161iuje siau\u010dia audros. Suaugusio \u017emogaus organizme yra apie septyniasde\u0161imt procent\u0173 vandens. Ma\u017edaug septyniasde\u0161imt procent\u0173 \u017dem\u0117s pavir\u0161iaus dengia vanduo. Ar \u012fmanoma apkeliauti pasaul\u012f per a\u0161tuoniasde\u0161imt dien\u0173? Vienerios futbolo rungtyn\u0117s paprastai trunka devyniasde\u0161imt minu\u010di\u0173. Senelis Gintautas \u0161ven\u010dia a\u0161tuoniasde\u0161imt penkeri\u0173 met\u0173 jubiliej\u0173."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "\u017dilas jautis i\u0161g\u0117r\u0117 vandens kaln\u0105. Senas \u0105sotis \u2013 kasmet naujas dangtis. Raudonas gaidys, juoda skiauter\u0117. \u0104\u017euolas \u0105\u017euol\u0117lis, \u0161imta\u0161akis, \u0161imtalapis, ant vir\u0161\u016bn\u0117s saul\u0117 teka. Laukinis arklys per vartus \u017ei\u016bri. Eina per vanden\u012f \u2013 netek\u0161i, eina per \u017eem\u0119 \u2013 p\u0117d\u0173 nedaro. \u017daliose s\u016bpyn\u0117se balti broliai supasi. Senis pirtyje, barzda lauke. Daug muzikant\u0173 pievoje groja. O\u017eys troboje, barzda lauke. Viduryje pr\u016bdo plauko \u017e\u0105sis. Du ratai pagiry stovi. Senas vilkas \u012f eket\u0119 uodegos neki\u0161a. Mar\u010diai dantis gelia, o anyta dejuoja. Svetimo \u017eodis a\u0161tresnis u\u017e motinos ryk\u0161t\u0119. Girios pauk\u0161telis \u012f giri\u0105 \u017ei\u016bri. Gano kaip laput\u0117 \u017e\u0105seles. Ne kiekvienai kojai tos pa\u010dios kurp\u0117s."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Nuo seno \u017eodis turi stebukling\u0105 gali\u0105. Taisyk \u017eod\u017eiui viet\u0105 kaip sve\u010diui patal\u0105. \u017dengi \u017eingsn\u012f ir \u017ei\u016br\u0117k, sakai \u017eod\u012f ir galvok. Pasakytas \u017eodis yra sidabrinis, o nepasakytas \u2013 auksinis. B\u0117ga takeliu Jonukas su sunkia kuprine ant pe\u010di\u0173. Kiek daug dar\u017eelyje g\u0117li\u0173! Mokyklos kieme pasodinome keturiasde\u0161imt ber\u017eeli\u0173. Kart\u0105, i\u0161krit\u0119s i\u0161 med\u017eio, \u017enektel\u0117jau tiesiai ant snaud\u017eian\u010dio e\u017eio. Ry\u0161kiaspalviais lapais pasipuo\u0161\u0117 med\u017eiai. \u0160ioje pasakoje daug tiesos. \u017died\u0105 pasl\u0117piau varin\u0117je d\u0117\u017eut\u0117je. Dalyvi\u0173 s\u0105ra\u0161e buvo ir turist\u0173 i\u0161 Lietuvos. Oro s\u0105lygos buvo sud\u0117tingos, nes lijo kaip i\u0161 kibiro. Mamyte, pra\u0161au nupirkti tris s\u0105siuvinius! M\u016bs\u0173 kaimynas yra labai s\u0105\u017einingas \u017emogus. Var\u0117nos mi\u0161kuose kalneliai apaug\u0119 samanomis. Gilus vanduo srauniai neb\u0117ga. Be \u0161iaud\u0173 nebus gr\u016bd\u0173. Pas\u0117jo rop\u0119 \u2013 i\u0161augo krienas. Trumpa rudens diena greitai geso, ilgi tams\u016bs \u0161e\u0161\u0117liai krito ant med\u017ei\u0173 ir kr\u016bm\u0173. Kat\u0117s i\u0161 nam\u0173 \u2013 pel\u0117s ant stog\u0173. Kat\u0117s mai\u0161e niekas neperka. Drebul\u0117 dreba ne d\u0117lto, kad j\u0105 Egl\u0117 \u017eal\u010di\u0173 karalien\u0117 prakeik\u0117, o tod\u0117l, kad jos lapko\u010diai \u012fstri\u017ei ir labai ilgi. M\u016bs\u0173 kambarys yra \u0161e\u0161i\u0173 \u017eingsni\u0173 plo\u010dio. \u0160i troba \u0161iaudais dengta. Pastog\u0117je kreg\u017ed\u0117s lipdo lizdus."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Svarbiausios skandinav\u0173 mitin\u0117s b\u016btyb\u0117s yra troliai. Retsykiais paskanauti \u0161ermuk\u0161nio uog\u0173 atskrenda svirbeliai. Ankstyv\u0105 vasaros ryt\u0105 linksmai ulb\u0117jo pauk\u0161\u010diai, vir\u0161 e\u017eero vilnijo tekan\u010dios saul\u0117s spinduliai. I\u0161\u0161okdamos i\u0161 vandens ir smarkiai pliauk\u0161\u0117damos \u017euvys gaud\u0117 museles. Kasryt elnias ramiai ganydavosi pievoje. Elniai da\u017enai susirenka \u012f bandas, ypa\u010d \u0161altuoju met\u0173 laiku, kai lengviau apsiginti nuo pl\u0117\u0161r\u016bn\u0173. Kaimo vaikai su d\u017eiaugsmu steb\u0117jo, kaip mi\u0161ke per proper\u0161\u0105 prab\u0117ga did\u017eiulis elnias su \u012fsp\u016bdingais ragais. \u017diem\u0105 elniai ie\u0161ko maisto po sniego sluoksniu, kapstydami samanas ir \u017eoles. \u017dmon\u0117s sako, kad matyti elni\u0105 sapne \u2013 geras \u017eenklas, prana\u0161aujantis s\u0117km\u0119. \u017diem\u0105 elnias da\u017enai ie\u0161ko maisto mi\u0161ko tankm\u0117je, kur sniego sluoksnis plonesnis. Elnias stabtel\u0117jo prie upelio atsigerti \u0161altinio vandens. \u017dvejai pasakojo, kad vakar mat\u0117, kaip vieni\u0161as elnias perbrido up\u0119. Senelis pasakojo, jog kart\u0105 jam teko sutikti elni\u0105, kuris niekaip neprisileido \u017emoni\u0173 artyn. Mi\u0161ko gl\u016bdumoje pasirod\u0117 didingas elnias. \u0160iandien pas mus u\u017esuko sena draug\u0117, tad \u0161\u012f vakar\u0105 tur\u0117jome ypating\u0105 vie\u0161ni\u0105. Ma\u017eoji Emilija smalsiai klausin\u0117jo mamos, kas ta naujoji vie\u0161nia j\u0173 namuose. Po ilgos kelion\u0117s vie\u0161nia i\u0161kart buvo pavai\u0161inta \u0161ilta arbata ir naminiu pyragu."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Verkia kaip \u017e\u0105sis aruode. \u016a\u017eia kaip bit\u0117s avilyje. A\u0161aros ritasi kaip \u017eirniai. \u017di\u016bri kaip o\u017eys \u012f vanden\u012f. \u017daid\u017eia kaip kat\u0117 su pele. Dirba kaip kaul\u0105 pilve tur\u0117damas. Kokie mokiniai, rodo j\u0173 s\u0105siuviniai. Tupi kaip vi\u0161ta ant kiau\u0161ini\u0173. Kal\u0117 kirv\u012f, nukal\u0117 adat\u0105. Gyvena kaip vilkas be nam\u0173. Kiekvienas daiktas turi savo \u0161e\u0161\u0117l\u012f. Lietuvi\u0173 tautosakoje \u017ev\u0117rys su \u017emon\u0117mis bendrauja kaip lyg\u016bs: kalba \u017emoni\u0173 kalba, padeda \u017emon\u0117ms, kartais kenkia. Ne tik pasakose \u017emogus mokosi i\u0161 gyv\u016bn\u0173. Ne d\u0117l tav\u0119s vieno saulut\u0117 \u0161vie\u010dia. Dariau, ateik rytoj su K\u0119stu\u010diu pas mane. Bried\u017eiai stov\u0117jo pa\u010dioje kopos vir\u0161\u016bn\u0117je ir klaus\u0117si, kaip \u0161vilpia v\u0117jas. Miest\u0173 aik\u0161t\u0117se, lesdami praeivi\u0173 paliktus trupinius, da\u017enai burkuoja baland\u017eiai. Senelis sak\u0117, kad baland\u017eiai visada gr\u012f\u017eta \u012f savo lizdus, net jei ir b\u016bna toli nuo j\u0173. Sakoma, kad baland\u017eiai simbolizuoja taik\u0105 ir meil\u0119. Ant stogo tupintys baland\u017eiai steb\u0117jo, kaip lyja lietus. T\u0117veliai su dideliu d\u017eiaugsmu steb\u0117jo, kaip j\u0173 ma\u017eylis \u017eengia pirmuosius \u017eingsnius. Ma\u017easis Juliukas d\u017eiaug\u0117si, kai t\u0117veliai paruo\u0161\u0117 jam staigmen\u0105 \u2013 nauj\u0105 dvirat\u012f. Arkliams avi\u017eos brangesn\u0117s u\u017e auks\u0105. Du gaid\u017eiai viename kieme nesutinka. Ne\u0161erti arkliai ir kieme suklups. Susipjov\u0117 kaip \u0161unys d\u0117l kaulo. Keli debes\u0117liai su saulute \u017eaid\u0117 sl\u0117pyni\u0173. Juodas debesis u\u017etrauk\u0117 vis\u0105 dang\u0173. Su r\u0117\u010diu vandens neatne\u0161i. Be lap\u0173 med\u017eiai ne\u017ealiuoja. Gero med\u017eio \u2013 geri ir vaisiai. Ne kailiniai \u017eiem\u0105 \u0161ildo, bet duona. Poeto Maironio laikais Trak\u0173 pilis buvo u\u017emir\u0161ta, apleista, kasdien nykstanti. Balti debesys \u017eem\u0117s nepalaistys. Namai namu\u010diai kad ir po smilga. Gera pauk\u0161teliams ruden\u012f i\u0161skristi, nes pavasar\u012f gali sugr\u012f\u017eti."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ma\u017ei e\u017eiukai akli, kurti, bet nori \u017eaisti. Nuo to karto rudosios giri\u0173 skruzd\u0117s statosi auk\u0161tus skruzd\u0117lynus. Sniego s\u016bkuriai lakst\u0117 po giri\u0105, brov\u0117si \u012f urvus. Ne Martynas, o K\u0119stas pasodino \u0105\u017euol\u0117l\u012f. Skund\u0117si \u017eem\u0117s gyviai, kad nakt\u012f giriose taip tamsu, nors \u012f ak\u012f durk. Susigin\u010dijo debesys, kurio drabu\u017eis gra\u017eesnis. Dulki\u0173 debesis did\u017eiavosi \u0161ilkiniu apsiaustu. Debesys, reg\u0117dami skyl\u0117t\u0105 lietaus apsiaust\u0105, juok\u0117si. Pasitaiko met\u0173, kad pauk\u0161\u010diams pad\u0117ti tenka ne tik \u017eiem\u0105, bet ir pavasar\u012f. Nakt\u012f smuikavo ir \u010dirpino \u017ealieji \u017eiogeliai. S\u0117di sau tarpduryje ir klausosi, kaip \u010diulba pauk\u0161\u010diai, koncertuoja svirpliai ir \u017eiogeliai. Tinginiams visi darbai sunk\u016bs. Smarkus v\u0117jas ne\u0161\u0117 dulkes. Sena pirkia d\u016bmais kvepia. Kitame e\u017eero pakra\u0161tyje plaukioja antys. Didysis obuolys buvo sald\u017eiar\u016bg\u0161tis. Pilkose klev\u0173 vir\u0161\u016bn\u0117se \u016b\u017eavo rudeninis v\u0117jas. Netrukus keleiviai \u012f\u017eeng\u0117 \u012f \u010cepkeli\u0173 raist\u0105. Per \u017ealias pievas vingiuoja up\u0117. Dangumi plaukia auksiniai debes\u0117liai. Mi\u0161ke auga pu\u0161ys, egl\u0117s, kadagiai. Epu\u0161\u0117s, ber\u017eeliai, alksniai, uosiai, \u0105\u017euolai ruden\u012f numeta lapus. Ber\u017eyne auga voverait\u0117s, alksnyne \u2013 rudm\u0117s\u0117s. V\u0117jas p\u016bt\u0117 ne i\u0161 ryt\u0173, o i\u0161 vakar\u0173. A\u0161 gr\u012f\u017eau \u012f palapin\u0119, o K\u0119stutis pasiliko tvarkyti lau\u017eaviet\u0119. Darbo \u0161aknys kar\u010dios, bet vaisiai sald\u016bs."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Vakar a\u0161 tav\u0119s laukiau, ta\u010diau tu neat\u0117jai. \u017diem\u0105 da\u017enai pu\u010dia \u0161iauriniai ir rytiniai v\u0117jai. Dabar \u017emon\u0117s r\u016bpinasi ir laukiniais pauk\u0161\u010diais. Didelis gelton\u0173 kvie\u010di\u0173 laukas bangavo lyg nerami j\u016bra. Pasigirdo ai\u0161k\u016bs ir grie\u017eti vyri\u0161ki balsai. Nuo v\u0117jo g\u016bsi\u0173 l\u016b\u017eta drebuli\u0173 \u0161akos. Dr\u0105siai linguoja skarotos egl\u0117s \u0161akos. \u017daliomis rankomis egl\u0117 pridengia ma\u017eus medelius nuo \u0161iaurini\u0173 v\u0117j\u0173. M\u0117lynoje pievoje piemen\u0117lis baltas avis gano. Per rugiapj\u016bt\u0119 mamos atsine\u0161davo ma\u017eus k\u016bdikius ir gale rugi\u0173 lauko miegoti paguldydavo. Pauk\u0161\u010diai tyliai suko ratus vir\u0161 m\u016bs\u0173 sodybos. Tankiuose kr\u016bmuose \u010dir\u0161k\u0117jo \u017evirbliai. Varna \u2013 pami\u0161ki\u0173, park\u0173, kr\u016bm\u0173 gyventoja."
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        },
        "editIndex": 99
    },
    {
        "title": "Medinukas nubunda",
        "author": "Pagal Birut\u0119 Petrauskait\u0119",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Gatv\u0117s gale buvo senas apleistas namas. Jame niekas negyveno. J\u012f tur\u0117jo greitai nugriauti. Kart\u0105 Nijol\u0117 u\u017elipo kop\u0117\u010diomis ant senojo namo auk\u0161to. Skrynios kamputyje ji rado l\u0117lyt\u0119 su nulau\u017eta nosyte. Nijol\u0117 parsine\u0161\u0117 radin\u012f ir pavadino Medinuku."
            ],
            "middle": [
                "Senut\u0117 kaimyn\u0117 papasakojo, kad senais laikais l\u0117les darydavo i\u0161 skiau\u010di\u0173 arba i\u0161dro\u017edavo i\u0161 med\u017eio. Ji sak\u0117, kad Medinukui bus koks \u0161imtas met\u0173.",
                "Nijol\u0117 nusi\u010diaud\u0117jo, ir Medinukas atgijo. Jo veidelis nu\u0161vito d\u017eiaugsmu. Jis dair\u0117si ir steb\u0117josi. \nJi stebino erdvus butas, mink\u0161ti baldai, gausyb\u0117 knyg\u0173 lentynose. Jam viskas buvo nematyta ir labai keista.",
                "Kai Medinukas pirm\u0105kart i\u0161vydo pasaul\u012f, \u017emon\u0117s gyveno kitaip. Jie rent\u0117 vienaauk\u0161\u010dius namus. Vadino juos trobomis. Trobos langai buvo siauri, ma\u017eu\u010diai. Viename trobos gale b\u016bdavo gry\u010dia, kitame sekly\u010dia. Gry\u010dios grindys pl\u016bktos i\u0161 molio. Duonkep\u0117 krosnis. Sunkus \u0105\u017euolinis stalas. Sekly\u010dioje stov\u0117jo medin\u0117 lova su kalnu pagalvi\u0173. Pasieniais sustatytos gele\u017eimi kaustytos skrynios. Jose buvo laikomi drabu\u017eiai ir kiti brangesni daiktai."
            ],
            "end": [
                "Buvo ko steb\u0117tis Medinukui, \u012f m\u016bs\u0173 laikus patekusiam! Visk\u0105 nor\u0117jo pamatyti ir palyginti."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kaip statyti",
        "author": "Pagal Vladimir\u0105 Bendorait\u012f",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Sename skruzd\u0117lyne tarp kit\u0173 toki\u0173 pat skruzd\u0117li\u0173 gyveno dvi darb\u0161\u010dios skruzd\u0117lyt\u0117s: Fit\u0117 ir Mit\u0117. Jos buvo ma\u017eos ir nedaug gyvenimo ma\u010diusios, bet \u012f mokykl\u0105 eiti nenor\u0117jo."
            ],
            "middle": [
                "Ankstyvo rudens saul\u0117 leidosi tiesiai \u012f pu\u0161yn\u0105. Skruzd\u0117lyt\u0117s s\u0117d\u0117jo ant suoliuko po varnal\u0117\u0161a ir \u0161neku\u010diavosi. Fitei ir Mitei nusibodo gyventi sename name. Jos sutar\u0117 statyti nauj\u0105 skruzd\u0117lyn\u0105. \nRyt\u0105 draug\u0117s \u0117m\u0117si darbo. Temp\u0117 \u0161akeles, spyglius, med\u017ei\u0173 lapus. Prie\u0161 pietus ant kalvel\u0117s stov\u0117jo auk\u0161tas, \u0161viesus namas.",
                "Pro \u0161al\u012f b\u0117go skruzd\u0117l\u0117 darbinink\u0117. Ji supeik\u0117 nam\u0105 ir liep\u0117 eiti mokytis. Fit\u0117 ir Mit\u0117 nepaklaus\u0117. Jos \u012fkop\u0117 \u012f vir\u0161utin\u012f auk\u0161t\u0105 ir \u017evalg\u0117si aplinkui. Pap\u016bt\u0117 stiprus v\u0117jas. J\u0173 namas susvyravo ir sugriuvo.",
                "Tuomet jos nutar\u0117 statyti nam\u0105 dauboje. Skruzd\u0117lyt\u0117s dirbo vis\u0105 dien\u0105. O vakare da\u017eais kvep\u0117jo erdvus, \u017eemas, be joki\u0173 r\u016bsi\u0173 skruzd\u0117lynas.",
                "Skruzd\u0117l\u0117 darbinink\u0117 ir v\u0117l jas supeik\u0117. Nakt\u012f prad\u0117jo lyti. Vanduo upeliukais sruveno \u012f daub\u0105. Statybinink\u0117s vos nepaskendo. \u0160lapios ir nusiminusios skruzd\u0117lyt\u0117s gr\u012f\u017eo \u012f sen\u0105j\u012f skruzd\u0117lyn\u0105."
            ],
            "end": [
                "I\u0161au\u0161us rytui, Fit\u0117 ir Mit\u0117 su kitomis ma\u017eomis skruzd\u0117lyt\u0117mis nu\u0117jo \u012f mokykl\u0105. Jos ten daug i\u0161moks."
            ]
        },
        "editIndex": 101
    },
    {
        "title": "Kam \u017eyd\u0117jo g\u0117l\u0117s",
        "author": "Pagal On\u0105 Survilait\u0119",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Laukai dar buvo pliki. Besikalan\u010di\u0105 \u017eolyt\u0119 gairino v\u0117jas, \u017enaib\u0117 baltos \u0161alnos.",
                "O auk\u0161tai auk\u0161tai padang\u0117je plasnojo vieversiukas. Jo kojel\u0117s stingo. Sparnai \u017evarbo lediniame v\u0117jyje. Bet jis kilo vis auk\u0161tyn ir \u010direno. Vieversiukas ragino saulut\u0119 \u0161ildyti girias ir klonius, pievas ir arimus."
            ],
            "middle": [
                "Saul\u0117 ky\u0161tel\u0117jo savo veid\u0105 i\u0161 po debesies. Ji viena akimi pa\u017evelg\u0117 \u012f pauk\u0161tel\u012f. Vievers\u0117lis meiliai \u0161nekino j\u0105 kilti dar auk\u0161\u010diau. Galop saul\u0117 i\u0161lindo i\u0161 po debesies ir linksmai suspindo danguje. Bet vieversiukas k\u0105 nors pasakyti jau nebegal\u0117jo. Visas buvo susting\u0119s \u012f kaul\u0105. It pilkas dirvos grumstas nukrito pauk\u0161telis ir mir\u0117.",
                "O laukuose ir giriose, klausydamos pauk\u0161telio \u010direnimo, \u0161neku\u010diavosi g\u0117l\u0117s. Ir neu\u017emir\u0161tuol\u0117, ir puriena, ir pien\u0117 ties\u0117 savo lapelius \u012f saul\u0119. Jos \u017eyd\u0117s vieversiukui, nes jis toks geras.",
                "\u017dibuokl\u0117 tokia smulki, kad vievers\u0117lis jos nepasteb\u0117s. Tod\u0117l ji \u017eyd\u0117s vaikams. Po \u017eiemos jie taip d\u017eiaugiasi i\u0161vyd\u0119 \u017eiedel\u012f... O akys j\u0173 m\u0117lynos m\u0117lynos, kaip padang\u0117, kur \u010direna vieversiukas. Tod\u0117l \u017eibuokl\u0117 kraus m\u0117lynus pumpurus.",
                "Tik viena er\u0161k\u0117tro\u017e\u0117 nesileido \u012f jokias \u0161nekas. Labai \u010dia jai reikia \u017eyd\u0117ti vieversiukui \u2013 tokiam ma\u017eam pauk\u0161teliui. O nuo vaik\u0173 er\u0161k\u0117tro\u017e\u0117 turi gintis spygliais. Jie be laiko nura\u0161ko \u017eiedus. Saulei ir be jos yra kas \u017eydi. Er\u0161k\u0117tro\u017e\u0117 \u017eyd\u0117s pati sau."
            ],
            "end": [
                "Po kiek laiko er\u0161k\u0117tro\u017e\u0117 pra\u017eydo. Jos \u017eiedai buvo tu\u0161\u010diaviduriai, nes er\u0161k\u0117tro\u017e\u0117 \u017eyd\u0117jo tik sau."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Gr\u012f\u017eo",
        "author": "Pagal Gedimin\u0105 Isok\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Sename mi\u0161ke augo \u012fvairi\u0173 med\u017ei\u0173. Ten buvo ir drebuli\u0173. Kasmet girininkas nesveikas drebules pa\u017eym\u0117davo kirtimui."
            ],
            "middle": [
                "Kart\u0105 du darbininkai dyrino toki\u0105 drebul\u0119 ir pamat\u0117, kad skyl\u0117s kitoje kamieno pus\u0117je i\u0161ki\u0161o galv\u0105 ma\u017eas kiauniukas. Medis nuvirto. Abu vyrai supuol\u0117 prie angos. Joje \u017ev\u0117reli\u0173 nebuvo matyti. Tik gerokai \u012fsidr\u0105sin\u0119, jie v\u0117l \u0117m\u0117 kai\u0161ioti galvutes.",
                "Vyrai nutar\u0117 kiauniukus parsine\u0161ti namo. Padar\u0117 narvel\u012f, ir ma\u017eyliai atsid\u016br\u0117 \u017emoni\u0173 nelaisv\u0117je. Dreb\u0117jo j\u0173 k\u016bneliai, bailiai spind\u0117jo akut\u0117s, nerangiai sukin\u0117josi uodegos. Glaud\u0117si abu prie \u0161alt\u0173 groteli\u0173 ir ne\u0117m\u0117 burn\u0105 nei m\u0117sos, nei pieno, nei \u017euvies. Kart\u0105 paragavo skanios ver\u0161ienos. V\u0117liau ir \u017euv\u012f susmaguriavo. I\u0161 karto abu pralinksm\u0117jo. Augo ma\u017eyliai kaip ant mieli\u0173. Gra\u017e\u0117jo ir tank\u0117jo kailiukas. I\u0161ry\u0161k\u0117jo oran\u017ein\u0117 d\u0117m\u0117.",
                "Pagaliau kiauniukai visi\u0161kai i\u0161augo. Reik\u0117jo juos pratinti prie savaranki\u0161ko gyvenimo. \u017dmon\u0117s i\u0161ne\u0161\u0117 narvel\u012f \u012f prieang\u012f. Ten visuomet buvo atviros durys \u012f lauk\u0105. Vienas kiauniukas i\u0161lipo i\u0161 narvelio ir paskubomis i\u0161mov\u0117 \u012f lauk\u0105. Kitas dar ilgai nenor\u0117jo i\u0161eiti \u012f dar\u017e\u0105, bet kart\u0105 pary\u010diu i\u0161l\u0117k\u0117 ir jis."
            ],
            "end": [
                "\u0116jo dienos, o kiauniukai negr\u012f\u017eo. I\u0161l\u0117k\u0117 gerv\u0117s. \u0160alna nu\u0161ald\u0117 jurginus. Ber\u017eai sutvisko auksu. Priemen\u0117j stov\u0117jo tu\u0161\u010dias narvelis. I\u0161eina kart\u0105 \u0161eimininkas \u012f prieang\u012f ir savo akimis netiki. Tupi narvelyje kiauniukas ir \u017eiban\u010diomis akimis \u017ei\u016bri \u012f \u017emog\u0173. \u012emet\u0117 jam \u0161eimininkas m\u0117sos. Jis grieb\u0117 nagais ir suleido retus dantis. Viso kaimo vaikai su\u017einojo apie kiauniuko gr\u012f\u017eim\u0105. Maisto ir \u0161ilumos jam netr\u016bko i\u0161tis\u0105 \u017eiem\u0105."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Vien\u0105 sekmadien\u012f mes patrauk\u0117me \u012f mi\u0161k\u0105 grybauti. Radome daug gryb\u0173. Po ber\u017eu savo kepure puikavosi musmir\u0117. Prie jaun\u0173 pu\u0161eli\u0173 geltonavo voverait\u0117s, k\u0117l\u0117 rausvas, gelsvas galvas \u016bm\u0117d\u0117s. O rudasis baravykas su savo broliais \u012fsitais\u0117 senojo \u0105\u017euolo paunksm\u0117je. Ant med\u017ei\u0173 kelm\u0173 sulipo kelmu\u010diai.  Tikra gryb\u0173 karalyst\u0117!"
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "\u0160eimininkas",
        "author": "Pagal R. Ka\u0161ausk\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Lauke, ant laipt\u0173, tup\u0117jo didelis rainas katinas ir \u012fd\u0117miai steb\u0117jo mus didel\u0117mis \u017ealsvomis akimis, kuriose juodavo ma\u017ei trikamp\u0117liai."
            ],
            "middle": [
                "Atrod\u0117, kad jis ir yra \u0161i\u0173 nam\u0173 ir e\u017eero \u0161eimininkas, o mes, nor\u0117dami \u017evejoti, turime jo atsiklausti. Pasteb\u0117j\u0119s, kad leid\u017eiam\u0117s prie tilto, nutiesto \u012f e\u017eer\u0105, jis dr\u0105siai nusek\u0117 mums i\u0161 paskos. Tiltas truput\u012f si\u016bbavo po kojomis ir buvo aplip\u0119s \u017evynais. Prie jo priri\u0161tos dau\u017e\u0117si valtys ir jachtos."
            ],
            "end": [
                "Mes \u0117jome tiltu, o katinas tryn\u0117si apie kojas, kniauk\u0117."
            ]
        },
        "editIndex": 105
    },
    {
        "title": "Ned\u0117kingasis me\u0161keriotojas",
        "author": "Pagal Vytaut\u0119 \u017dilinskait\u0119",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Berniukas nesulaukia laimikio ir vis labiau nuli\u016bsta. Jam nutirpo rankos, sustiro kojos, i\u0161t\u012fso nosis. Bet jis kantrus ir nesitraukia nuo kranto."
            ],
            "middle": [
                "P\u016bg\u017elys taip pat kantrus. Jis taip pat laukia nesulaukia, nors puikiai \u017eino, kad viena \u017euvyt\u0117 nekibs u\u017e tokio didelio netikusio kablio. P\u016bg\u017elys u\u017ejau\u010dia me\u0161keriotoj\u0105, kuris gal jau pus\u0119 vasaros mausto ant kabliuko sliekus, o pl\u016bd\u0117 n\u0117 krust.",
                "P\u016bg\u017elys sugalvoja jam pad\u0117ti. Jis neria prie akmens. Suranda tu\u0161\u010di\u0105 konserv\u0173 skardin\u0119, ant kurios nupie\u0161ta puiki riebi lydeka ir velka j\u0105 prie kabliuko. Jis atsargiai nukremta naujo slieko gal\u0105 ir prikabina skardin\u0119 prie kabliuko.",
                "Pl\u016bd\u0117 krypteli. Berniukas strykteli ir i\u0161 vis\u0173 j\u0117g\u0173 tr\u016bkteli val\u0105. Laimikis lekia \u012f or\u0105 ir nukrinta ant \u017eol\u0117s. Berniukas pakelia skardin\u0119, ap\u017ei\u016bri pie\u0161in\u012f, perskaito u\u017era\u0161\u0105 ir \u012fpyk\u0119s svied\u017eia d\u0117\u017eut\u0119 atgal \u012f up\u0119. Jis sunkiai atsid\u016bsta, u\u017eneria ant kabliuko nauj\u0105 sliek\u0105 ir v\u0117l pritupia ant kranto."
            ],
            "end": [
                "P\u016bg\u017elys taip pat sugr\u012f\u017eta \u012f savo dubur\u0117l\u012f ir sutrik\u0119s \u012fsistebeilija \u012f me\u0161keriotoj\u0105 violetine akimi."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "",
        "author": "",
        "type": "sakiniai",
        "suitable-for": {
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Grybai sureng\u0117 \u012fsp\u016bding\u0105 karnaval\u0105. Karnavale rinks gryb\u0173 karali\u0173. Vieni grybai u\u017esimauk\u0161lino aksomines kepures, kiti u\u017esivo\u017e\u0117 ta\u0161kuotus sk\u0117\u010dius. \u0160arka sukviet\u0117 visus grybus \u012f aik\u0161t\u0119. Grojo \u017eiog\u0173 orkestras. Kai karnavalas i\u0161siskirst\u0117, grybai drabu\u017ei\u0173 nenusivilko. Gal v\u0117l \u0161arka grybus pakvies \u012f karnaval\u0105?"
            ],
            "middle": [],
            "end": []
        }
    },
    {
        "title": "Pempi\u0173 namai",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "U\u017e karklyno buvo plati pelk\u0117. Tenai kas pavasar\u012f pemp\u0117s sukdavo lizdus, per\u0117davo pempiukus."
            ],
            "middle": [
                "Viktukas su Antanuku suman\u0117 pa\u017ei\u016br\u0117ti, kaip gyvena pemp\u0117s. Vaikai nub\u0117go \u012f karklyn\u0105, atsit\u016bp\u0117 ir \u017ei\u016bri. Kelios pemp\u0117s nard\u0117 ore: i\u0161kyla auk\u0161tyn, ore persiver\u010dia ir krinta \u017eemyn. Vaikai suprato, kad jos pavasario \u0161vent\u0119 \u0161ven\u010dia.",
                "Jie u\u017esinor\u0117jo pamatyti pempes i\u0161 ar\u010diau. Kai vaikai atsistojo, kelios pemp\u0117s su\u0161uko ir  pasileido l\u0117kti prie vaik\u0173. Juo toliau juodu \u0117jo \u012f pelk\u0119, juo daugiau palydovi\u0173 skrajojo aplinkui, juo neramiau \u0161auk\u0117.",
                "Staiga vaikai ant kupsto duobut\u0117je pamato keturis kiau\u0161in\u0117lius. Jie buvo tamsiai rudi juodais br\u016bk\u0161neliais ir ta\u0161keliais. Antanukas nor\u0117jo vien\u0105 kiau\u0161in\u012f parsine\u0161ti namo. Viktukas sudraud\u0117. Vaikai \u012fsi\u017ei\u016br\u0117jo lizdo viet\u0105 ir sutar\u0117 v\u0117l ateiti."
            ],
            "end": [
                "Kaip tar\u0117, taip ir padar\u0117. Keliolikt\u0105 dien\u0105 nu\u0117jo juodu \u012f pelk\u0119. Pemp\u0117s dar smarkiau vaitoja. Jie randa kupstel\u012f, tik duobut\u0117je vietoj kiau\u0161ini\u0173 guli tamsiai rudi grumsteliai. Pasilenk\u0119 pa\u017ei\u016br\u0117s, kas po grumstais yra. O duobel\u0117je ne grumstai, bet keturi pempiukai kaip \u012fsprausti guli."
            ]
        },
        "editIndex": 108
    },
    {
        "title": "Pempi\u0173 namai",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "U\u017e karklyno pelk\u0117je pemp\u0117s suko lizdus, per\u0117jo pempiukus."
            ],
            "middle": [
                "Viktukas su Antanuku suman\u0117 pa\u017ei\u016br\u0117ti pempi\u0173. Jie pasisl\u0117p\u0117 karklyne ir steb\u0117jo, kaip pemp\u0117s \u0161ven\u010dia pavasario \u0161vent\u0119.",
                "Vaikai \u0117jo pa\u017ei\u016br\u0117ti pempi\u0173 i\u0161 ar\u010diau. Pemp\u0117s skraid\u0117 vir\u0161 j\u0173 galv\u0173 ir \u0161auk\u0117. Jie ant kupsto pamat\u0117 keturis kiau\u0161in\u0117lius. Vaikai sutar\u0117 po keli\u0173 dien\u0173 ateiti pa\u017ei\u016br\u0117ti ma\u017e\u0173 pempiuk\u0173."
            ],
            "end": [
                "Po savait\u0117s berniukai v\u0117l nu\u0117jo \u012f pelk\u0119. Pemp\u0117s dar labiau \u0161auk\u0117. Duobut\u0117je vaikai rado keturis pempiukus. Jie buvo pana\u0161\u016bs \u012f grumstelius."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Bau\u017eiukas",
        "author": "Pagal Gedimin\u0105 Isok\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Gintukas su Jonuku mi\u0161ke uogavo. Po \u0161ermuk\u0161niu jie u\u017etiko du stirniukus. Vaikai \u010diupo vien\u0105 ir laik\u0117 apgl\u0117b\u0119. Antrasis stirniukas nud\u016bm\u0117 \u012f mi\u0161k\u0105."
            ],
            "middle": [
                "Stirniukui \u0117m\u0117 kaltis ragiukai. Jis ma\u017eiau lakst\u0117, ne\u0117d\u0117 ir li\u016bdnai \u017ei\u016br\u0117jo \u012f mi\u0161k\u0105.\nVaikams pagailo stirniuko. T\u0117velis pakink\u0117 arkl\u012f. Visi \u012fk\u0117l\u0117 stirniuk\u0105 \u012f ratus ir nuve\u017e\u0117 mi\u0161k\u0105."
            ],
            "end": [
                "Kart\u0105 stirniukas tankumyno proper\u0161oje pamat\u0117 \u017ev\u0117r\u012f, pana\u0161\u0173 \u012f Marg\u012f. Jis net apsid\u017eiaug\u0117. Vilkas grieb\u0117 Bau\u017eiuk\u0105 u\u017e gerkl\u0117s. Ir neb\u0117ra girioje ma\u017eylio."
            ]
        },
        "editIndex": 110
    },
    {
        "title": "Gaisras",
        "author": "Pagal Step\u0105 Zobarsk\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tai buvo pra\u0117jusi\u0105 \u017eiem\u0105. Pabudau apie pirm\u0105 valand\u0105 nakties. \u017di\u016briu: langai paraud\u0119 nuo pa\u0161vaist\u0117s. Uostau: d\u016bm\u0173 kvapas. Gaisras!"
            ],
            "middle": [
                "Pagalbos \u0161auksmas meste i\u0161met\u0117 mane i\u0161 lovos. I\u0161b\u0117gau \u012f kiem\u0105. Gretimi namai skendo liepsnose. Susirinkusi minia visokiais b\u016bdais gesino, bet nieko negal\u0117jo padaryti. Pagaliau visi nuleido rankas. I\u0161gelb\u0117ti antrame auk\u0161te pasilikusius vaikus nebebuvo jokios vilties.",
                "J\u0173 motina stov\u0117jo be \u017eado. Ji pa\u017evelg\u0117 tiesiai \u012f mane. Ir a\u0161 nieko nebegalvodamas \u012fsiver\u017eiau pro liepsnas ir d\u016bmus \u012f vir\u0161\u0173. D\u016bmai gniau\u017e\u0117 kvap\u0105, tro\u0161kino. \u017dmon\u0117s klyk\u0117.",
                "A\u0161 ver\u017eiausi vis gilyn. Pagaliau pavyko nutverti dur\u0173 ranken\u0105 ir \u012fsibrauti \u012f kambar\u012f. \u010cia viskas deg\u0117. A\u0161 su\u010diupau vaikus ir \u0161okau \u017eemyn."
            ],
            "end": [
                "O kas paskui buvo, nebeatsimenu. Kai atsipeik\u0117jau, vis\u0105 k\u016bn\u0105 var\u017e\u0117 sopuliai, dieg\u0117 po kr\u016btine. Paskui vaistai, gydytojai. B\u016bt\u0173 gera, kad pasitaisy\u010diau."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Viktoro Bergo \u0105\u017euolas",
        "author": "Pagal Vytaut\u0105 Nedzinsk\u0105",
        "type": "informacinis",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Vilniaus\u2013Kauno greitkelyje u\u017e Grigi\u0161ki\u0173 vairuotojai suma\u017eina greit\u012f. Pa\u010diame vidurkelyje keleiviai mato gra\u017eia tvorele aptvert\u0105 galing\u0105 \u0105\u017euol\u0105. Stiebiasi pla\u010dia\u0161akis, storaliemenis, didingas medis \u012f dang\u0173. Tai garsusis Rykant\u0173, arba Viktoro Bergo, \u0105\u017euolas."
            ],
            "middle": [
                "\u0160io \u017emogaus vardu \u0105\u017euolas pavadintas neatsitiktinai.",
                "Prie\u0161 kelias de\u0161imtis met\u0173 kelininkai tiesino ir platino greitkel\u012f. Ties Rykant\u0173 kaimu jiems u\u017ekliuvo gali\u016bnas \u0105\u017euolas. Nutar\u0117 nukirsti, bet reik\u0117jo suderinti su Gamtos apsaugos komitetu. Jo pirmininkas Viktoras Bergas neleido kelininkams artintis prie \u0161io med\u017eio su pj\u016bklu ir kirviu. \u0104\u017euolo glob\u0117jas nugal\u0117jo. O ka\u017ekuris gamtininkas ir pavadino \u0105\u017euol\u0105 Bergo vardu."
            ],
            "end": [
                "Taip Viktoras Bergas pastat\u0117 sau paminkl\u0105."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "2003-09-30\nMIELAS POETE!",
        "author": "",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Labai a\u010di\u016b u\u017e tokius nuo\u0161ird\u017eius lai\u0161kus. Pra\u0117jus\u012f \u0161e\u0161tadien\u012f gavau ir septynis \u201eGenio\" numerius, kurie \u012fne\u0161\u0117 daug \u0161viesos \u012f mano baisiai vienod\u0105 kasdien\u0119 buit\u012f"
            ],
            "middle": [
                "Did\u017eiai mane sudomino J\u016bs\u0173 mitologin\u0117 pasaka \u201eBruknel\u0117\u201c ir jos likimas.",
                "Taip pat lig \u0161iol dar ne\u017einojau, kad \u012f \u201eGenio\" redakcin\u0119 taryb\u0105 \u012feina ir Vyt\u0117 Nemun\u0117lis. Stebiu J\u016bs\u0173 gyvenim\u0105 Lietuvoje. J\u016bs teisingai j\u012f nu\u0161vie\u010diate. Tik\u0117kim\u0117s, kad ne veltui buvo dirbta ir kovota.",
                "Linkiu Jums geros sveikatos ir k\u016brybingumo. J\u016bs\u0173 poezij\u0105 ne tik pats vertinu, bet gird\u017eiu gerus vertinimus i\u0161 kit\u0173. Tad \u017eyd\u0117kit, kaip \u017eyd\u0117jot!"
            ],
            "end": [
                "J\u016bs\u0173 Leonardas \u017ditkevi\u010dius"
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Apie Nils\u0105",
        "author": "Gintar\u0117 Adomaityt\u0117",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Knyga \u201eStebuklingosios Nilso kelion\u0117s\" tokia stora ir tokia keista..."
            ],
            "middle": [
                "Padau\u017ea Nilsas nieko nemyli. Tod\u0117l jam visai nebaisu, kad tenka palikti t\u0117v\u0173 sodyb\u0105. Jis tapo nyk\u0161tuku? Na ir kas? Ta\u010diau kiek daug matyti nuo \u017e\u0105sies sparn\u0173! Jis apl\u0117ks vis\u0105 \u0160vedij\u0105. Kiek sutiks \u017emoni\u0173, o kiek gyv\u016bn\u0173... Juk nuo \u0161iol Nilsas susikalba su lape, pel\u0117da, varna."
            ],
            "end": [
                "Belekiodamas Nilsas susivokia, kad... Ar a\u0161 turiu apie Nils\u0105 pasakoti? Kod\u0117l? Juk bibliotekoje galite gauti knyg\u0105..."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Baltijos j\u016bra",
        "author": "I\u0161 enciklopedijos",
        "type": "informacinis",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Baltijos j\u016bra yra Lietuvos vartai \u012f pasaul\u012f. Baltija vidutinio dyd\u017eio. Paprastai b\u016bna keli\u0173 kilometr\u0173 gylio, bet Baltija sekli ir audringa. Joje pavojinga plaukioti dideliems laivams."
            ],
            "middle": [
                "Baltijos j\u016bros dugnas sm\u0117l\u0117tas. Bangos i\u0161ne\u0161a smiltis \u012f krant\u0105, o v\u0117jas supusto \u012f kopas. J\u016bros dugne auga raudoni dumbliai. Tarp j\u0173 ropoja v\u0117\u017eiukai. Juos med\u017eioja j\u016brin\u0117s \u017euvys. J\u016broje veisiasi silk\u0117s, menk\u0117s, strimel\u0117s, starkiai, sykai, la\u0161i\u0161os. Prie Baltijos krant\u0173 pasitaiko ruoni\u0173 ir ma\u017e\u0173 bangini\u0173 \u2013 j\u016bros kiauli\u0173."
            ],
            "end": [
                "Baltijos j\u016bros vanduo nes\u016brus."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Inkilas",
        "author": "",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ir kleve, ir liepoje \u0161vilpauja varn\u0117nai, ta\u010diau pro Narut\u0117s lang\u0105 giesminink\u0173 nematyti. Jis \u017ei\u016bri \u012f sodo pakra\u0161t\u012f. Ten tingiai raivosi kerota obelis. Nub\u0117ga pas senel\u012f. \u017dygiuoja abu \u012f malkin\u0119. Senelis dzyrina pj\u016bklu. Kaip tikras genys ima tauk\u0161\u0117ti plaktukas. Po geros valandos \u0161vie\u010dia naujut\u0117lis inkilas."
            ],
            "middle": [
                "Ne\u0161a inkil\u0105 prie obels. Mergait\u0117 kabark\u0161tinasi auk\u0161tyn. Narut\u0117 \u012fsirop\u0161\u010dia beveik iki pat vir\u0161\u016bn\u0117s. Inkilas patogiai atsitupia obelait\u0117je."
            ],
            "end": [
                "Narut\u0117 lipdama \u017eemyn stojasi ant plonos \u0161akut\u0117s. Ta triok\u0161t. Mergait\u0117 \u0161lum\u0161teli tiesiai \u012f avietes. Bando atsistoti. Gelia de\u0161in\u0119 koj\u0105."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Bardas v\u0117l namie",
        "author": "Jonas Avy\u017eius",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "\u0160tai Bardas ir v\u0117l namie. So\u010diai pri\u0161ertas guli po ra\u0161omuoju stalu."
            ],
            "middle": [
                "Teko bent trejas \u0161ukas sulau\u017eyti, i\u0161karpyti nema\u017ea gaur\u0173, kol sugul\u0117 plaukas \u012f plauk\u0105. \u0160eiminink\u0117 paleido \u012f j\u012f vis\u0105 debes\u012f a\u0161tri\u0173 kvap\u0173. Jie dvi dienas dirgino uosl\u0119. Gal\u0117jai visaip pagalvoti... Bet u\u017eteko pa\u017evelgti \u012f veidrod\u012f. Pagaliau jis darosi pana\u0161us \u012f \u0161un\u012f. Kiekvienas j\u012f kalbina, glosto, saugo, kad neu\u017emint\u0173 ant uodegos."
            ],
            "end": [
                "Bardas \u017ei\u016bri \u012f savo draug\u0105. \u0160nerves erzina nemalonus vaist\u0173 kvapas. Bardas \u0161velniai amteli ir paduoda Sauliui de\u0161in\u0119 leten\u0105."
            ]
        }
    }
]