[
    {
        "title": "\u017diema",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "sunkus",
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "At\u0117jo \u017eiema, apsidair\u0117, ar visi jos laukia, ar med\u017eiai ir \u017eol\u0117s vasaros apdarus jau nusimet\u0119, s\u0117klas \u017eem\u0117je pas\u0117j\u0119, apklost\u0119. Apsidarius \u017eem\u0119 sustingd\u0117, ant upi\u0173 ir e\u017eer\u0173 ledo tiltus nuties\u0117, visk\u0105 baltais patalais apklojo."
            ],
            "middle": [
                "St\u016bkso mi\u0161kai ir sodai susting\u0119, t\u016bno kietoje \u017eem\u0117je \u017eol\u0117s, visi \u017eiemos mieg\u0105 miega. Miega ir mini, kaip vasar\u0105 gra\u017eiai gyveno, bud\u0117jo, kaip jauni augo, seni seno, kaip visiems gausiuose saul\u0117s spinduliuose buvo smagu klest\u0117ti.",
                "Miega \u017eiemos mieg\u0105 mi\u0161kas, sodas, pievos ir pavasar\u012f sapnuoja. Sapnuoja saulut\u0119, auk\u0161tyn \u012f dang\u0173 kylan\u010di\u0105, i\u0161 miego visus juos \u017eadinan\u010di\u0105."
            ],
            "end": [
                "Ateis pavasaris, atbus, kam per \u017eiem\u0105 miegoti lemta; suo\u0161 mi\u0161kas, su\u0161lam\u0117s sodas, su\u017ealiuos, margai pasipuo\u0161 pievos, laukai; su\u010diulb\u0117s, sugr\u012f\u017e\u0119 i\u0161 \u0161iltesni\u0173 kra\u0161t\u0173, pauk\u0161teliai."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "\u017diema",
        "author": "Pranas Ma\u0161iotas",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "At\u0117jo \u017eiema, apsidair\u0117, ar visi jos laukia: ar med\u017eiai ir \u017eol\u0117s vasaros apdarus jau nusimet\u0119, s\u0117klas \u017eem\u0117je pas\u0117j\u0119, apklost\u0119. Apsidairiusi \u017eem\u0119 sustingd\u0117, ant upi\u0173 ir e\u017eer\u0173 ledo tiltus nuties\u0117, visk\u0105 baltais sniego patalais apklojo."
            ],
            "middle": [
                "St\u016bkso mi\u0161kai ir sodai susting\u0119, t\u016bno kietoje \u017eem\u0117je \u017eol\u0117s, visi \u017eiemos mieg\u0105 miega. Miega ir mini, kaip vasar\u0105 gra\u017eiai gyveno, kaip jauni augo, seni seno, kaip visiems gausiuose saul\u0117s spinduliuose buvo smagu klest\u0117ti. Kaip med\u017eiuose ir \u017eol\u0117se pauk\u0161teliai slapst\u0117si, nard\u0117, vaikus per\u0117jo, savo giesmeles giedojo, \u010diulb\u0117jo.",
                "Visur tylu. Tik retkar\u010diais, \u0161iauriui per daug siausti prad\u0117jus, mi\u0161kas atsid\u016bsta, sumurma, kad ramiai miegoti neduoda.",
                "Miega \u017eiemos mieg\u0105 mi\u0161kas, sodas, pievos; miega ir pavasar\u012f sapnuoja. Sapnuoja saulut\u0119, auk\u0161tyn \u012f dang\u0173 kylan\u010di\u0105, i\u0161 miego visus juos \u017eadinan\u010di\u0105."
            ],
            "end": [
                "Ateis pavasaris, atbus, kam per \u017eiem\u0105 miegoti lemta; suo\u0161 mi\u0161kas, su\u0161lam\u0117s sodas, su\u017ealiuos, margai pasipuo\u0161 pievos, laukai; su\u010diulb\u0117s sugr\u012f\u017e\u0119 i\u0161 \u0161iltesni\u0173 kra\u0161t\u0173 pauk\u0161teliai."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Vieversys ir rup\u016b\u017e\u0117",
        "author": "Lietuvi\u0173 sakm\u0117",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "lengvas",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Dievas suman\u0117 sukurti vievers\u012f. Jis pa\u0117m\u0117 sauj\u0105 molio ir met\u0117 auk\u0161tyn. Molio gabal\u0117lis pavirto vievers\u0117liu ir \u0117m\u0117 giedoti."
            ],
            "middle": [
                "Velnias vis\u0105 t\u0105 atsitikim\u0105 mat\u0117 ir panoro padaryti pauk\u0161tel\u012f. Jis pa\u0117m\u0117 dumblo sauj\u0105 ir met\u0117 auk\u0161tyn. Dumblas nukrito atgal. Jis palindo po akmeniu ir prad\u0117jo kurkti."
            ],
            "end": [
                "Pats velnias i\u0161sigando. Tai buvo rup\u016b\u017e\u0117."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Stasiukas ir vover\u0117l\u0117s",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Stasiukas labai m\u0117go uogauti, grybauti ir rie\u0161utauti. Kur buv\u0119s nebuv\u0119s, jau ir mi\u0161kelyje.\nJis \u017einojo, kur koki\u0173 uog\u0173 esama, kur geriausi grybai dygsta, kur rie\u0161utai anks\u010diau pareina."
            ],
            "middle": [
                "Ateina kart\u0105 \u012f mi\u0161kel\u012f \u017eemuogi\u0173 pasirinkti. \u017di\u016bri: ant kalnelio vover\u0117l\u0117 su voveriukais \u0161eimininkauja, \u017eemuoges ra\u0161ko. Voveriukai ne tiek ra\u0161ko, kiek \u017eaid\u017eia \u2014 matyt, jau prisisotin\u0119. Sen\u0117 pajuto, voveriukus \u012f med\u017ei\u0173 \u0161akas nusivar\u0117 ir juokiasi.",
                "Gr\u012f\u017eta kit\u0105 kart\u0105 grybav\u0119s. T\u0105 dien\u0105 vover\u0117li\u0173 nebuvo mat\u0119s. Eisi\u0105s pro sen\u0105j\u012f \u0105\u017euol\u0105 pasi\u017ei\u016br\u0117ti, k\u0105 jos veikia \u2014 to \u0105\u017euolo duoboje j\u0173 g\u016b\u017eta buvo. Eina, po med\u017eiu dairosi: gi keli\u0173 pu\u0161\u0173 vir\u0161\u016bn\u0117se ant plon\u0173j\u0173 \u0161akeli\u0173 gryb\u0173 prisagstyta \u2014 tai vover\u0117l\u0117s sau \u017eiemai gryb\u0173 d\u017eiovinasi. Mat j\u0173 jau anks\u010diau prisigrybauta."
            ],
            "end": [
                "Taip vover\u0117l\u0117s pasir\u016bpindavo, kad \u017eiemai tur\u0117t\u0173 kuo misti. Gryb\u0173 daugiau u\u017e Stasiuk\u0105 i\u0161 po lap\u0173 prisirinkdavo."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Stasiukas ir vover\u0117l\u0117",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "lengvas",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Stasiukas pamat\u0117 rie\u0161utyne vover\u0117l\u0119. Ji rie\u0161utavo. Stasiukui nepatiko. Jis \u012fsigeid\u0117 pagauti ir nubausti vover\u0117l\u0119."
            ],
            "middle": [
                "Stasiukas pasikviet\u0117 savo draug\u0105 Kaziuk\u0105. Jis liep\u0117 Kaziukui \u012flipti \u012f med\u012f ir papurtyti. O pats atsistojo po med\u017eiu ir laukia vover\u0117l\u0117s."
            ],
            "end": [
                "\u012elipo Kaziukas \u012f med\u012f ir purto. O vover\u0117l\u0117 strykt i\u0161 med\u017eio."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Juozukas ir bitel\u0117",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "lengvas",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Juozukas s\u0117d\u0117jo sode. Jis lauk\u0117 nukrintant obuolio."
            ],
            "middle": [
                "\u010cia pat bitel\u0117 nuo dobil\u0117lio ant dobil\u0117lio tupin\u0117jo, medut\u012f rinko.",
                "Juozukas nusirov\u0117 smilg\u0105 ir su ja suman\u0117 paerzinti bitel\u0119. Kai bitel\u0117 nutupia ant dobilo, ima ir nubraukia j\u0105. Kelis kartus Juozukas bitel\u0119 taip nubrauk\u0117. Bet ji vis savo darb\u0105 dirba."
            ],
            "end": [
                "Tik pagaliau bitel\u0117 supyko ir \u012fg\u0117l\u0117 vaikui \u012f veid\u0105."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Lizdelis po tiltu",
        "author": "Pagal Kaz\u012f Borut\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "sunkus",
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Susisuko kreg\u017ed\u0117 lizd\u0105 po tiltu ir i\u0161siper\u0117jo vaikelius."
            ],
            "middle": [
                "Vaikai paaugo ir savo lizdu buvo nepatenkinti. Tiltu visa laik\u0105 va\u017eiuoja, dunda ir trinksi, gali \u012f vanden\u012f nukristi. Jie si\u016bl\u0117 skristi i pietus.",
                "Motina paklaus\u0117 ir ruden\u012f i\u0161skrido su vaikais \u012f \u0161iltuosius kra\u0161tus. Pabuvo jie ten per \u017eiem\u0105. Pavasar\u012f kreg\u017ed\u0117 susiruo\u0161\u0117 skristi atgal. Nors \u010dia \u0161ilta ir gera, bet nieko n\u0117ra mielesnio u\u017e gimtin\u012f lizdel\u012f."
            ],
            "end": [
                "Paskui motin\u0105 i\u0161skrido ir vaikai. Motina sugr\u012f\u017eo \u012f sen\u0105 savo lizdel\u012f. Kreg\u017ed\u017eiukai naujus lizdus po tiltu susisuko."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Spindul\u0117lis",
        "author": "Pagal \u017demait\u0119",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "lengvas",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Patek\u0117jusi saulel\u0117 pasiunt\u0117 ant \u017eemel\u0117s savo auksuotus spindul\u0117lius."
            ],
            "middle": [
                "Pirmasis spindul\u0117lis krito ant miegan\u010dio javuose vievers\u0117lio. Pabudo pauk\u0161telis ir \u0117m\u0117 giedoti ryto giesmel\u0119.",
                "Antrasis spindul\u0117lis pa\u017eadino vover\u0117l\u0119. Vover\u0117l\u0117 pa\u0161oko ir nuk\u016br\u0117 \u012f lazdyn\u0105. Ten ie\u0161kojo rie\u0161ut\u0117li\u0173 pusryt\u0117liams.",
                "Tre\u010diasis spindul\u0117lis krito \u012f avil\u012f. Bitel\u0117s su\u016b\u017e\u0117 ir i\u0161l\u0117k\u0117 i\u0161 avilio rinkti saldaus medu\u010dio."
            ],
            "end": [
                "Ketvirtasis spindul\u0117lis pa\u017eadino vaikel\u012f. Jis \u0161oko i\u0161 lovel\u0117s, nusipraus\u0117 ir atsiklaup\u0117 kalb\u0117ti poteri\u0173."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Giedantis v\u0117\u017eys",
        "author": "Lietuvi\u0173 liaudies pasaka",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kart\u0105 buvau nu\u0117j\u0119s \u012f e\u017eer\u0105 pame\u0161kerioti. U\u017eme\u010diau me\u0161ker\u0119 ir laukiu. \u017di\u016briu \u2013 trukt trukt pl\u016bdel\u0117. A\u0161 kilst me\u0161ker\u0119, tik spurdu spurdu koks didelis daiktas ant v\u0105\u0161elio u\u017ekib\u0119s. Net kr\u016bptel\u0117jau. \u017di\u016briu \u2013 gi varna."
            ],
            "middle": [
                "Galvojau, kaip tai gal\u0117jo atsitikti. O t\u0105 valand\u0105 kad \u0117m\u0117 r\u0117kti kas man vir\u0161um galvos, kad \u0117m\u0117 r\u0117kti. Pakeliu galv\u0105 \u2013 gi lydys kad vejasi auk\u0161l\u0119, kad vejasi, o toji kad r\u0117kia, kad \u0161aukia, net laukai ply\u0161ta. Laim\u0117, auk\u0161l\u0117 suskubo pasprukti \u012f mi\u0161k\u0105 ir taip i\u0161liko gyva.",
                "Ligi a\u0161 \u017ei\u016br\u0117jau, kaip auk\u0161l\u0117 l\u0117k\u0117 nuo lyd\u017eio, me\u0161ker\u0119 buvau dr\u016btgaliu \u012fr\u0117m\u0119s \u012f \u017eem\u0119. A\u0161 t\u0105 me\u0161ker\u0119 jau imsiu, o \u010dia ji jau beauganti, giliai \u0161aknis suleidusi \u012f \u017eem\u0119, be\u0161akojanti, belapojanti. O jos \u0161akose kad gieda kas, kad \u010diulba taip gra\u017eiai, gra\u017eiau nekaip lak\u0161tingala. Pakeliu galv\u0105 \u2013 nagi ant lapo tupi did\u017eiulis v\u0117\u017eys ir gieda."
            ],
            "end": [
                "Parsine\u0161iau v\u0117\u017e\u012f namo \u2013 jis ir \u0161iandien tebegieda."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Giedantis v\u0117\u017eys",
        "author": "Lietuvi\u0173 liaudies pasaka",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "sunkus",
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kart\u0105 buvau nu\u0117j\u0119s \u012f e\u017eer\u0105 pame\u0161kerioti. U\u017eme\u010diau me\u0161ker\u0119 ir laukiu. \u017di\u016briu \u2013 trukt trukt pl\u016bdel\u0117. A\u0161 kilst me\u0161ker\u0119 \u2013 gi varna!"
            ],
            "middle": [
                "O t\u0105 valand\u0105 kad \u0117m\u0117 r\u0117kti ka\u017ekas man vir\u0161um galvos. Pakeliu galv\u0105 \u2013 gi lydys kad vejasi auk\u0161l\u0119. Laim\u0117, auk\u0161l\u0117 suskubo pasprukti \u012f mi\u0161k\u0105 ir taip i\u0161liko gyva.",
                "Buvau \u012fr\u0117m\u0119s me\u0161ker\u0119 dr\u016btgaliu \u012f \u017eem\u0119. \u017di\u016briu \u2013 ji jau beauganti, besi\u0161akojanti, belapojanti. O jos \u0161akose kad gieda kas, kad \u010diulba taip gra\u017eiai, gra\u017eiau nekaip lak\u0161tingala. Pakeliu galv\u0105 \u2013 nagi ant lapo tupi did\u017eiulis v\u0117\u017eys ir gieda."
            ],
            "end": [
                "Parsine\u0161iau v\u0117\u017e\u012f namo \u2013 jis ir \u0161iandien tebegieda."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "2024-11-16\nSveiki, Pone Vytautai Ra\u010dickai!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Man patinka j\u016bs\u0173 knygos. Jos labai pamokan\u010dios, lengvai skaitomos. A\u0161 daug i\u0161mokau i\u0161 j\u0173: kaip elgtis su draugu, kai susipykai, kaip elgtis, jei t\u0117vai skiriasi ir daug kit\u0173 dalyk\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Esu perskait\u0119s j\u016bs\u0173 knyg\u0105 \u201e\u0160lepet\u0117\u201c. Tai mano viena i\u0161 pirm\u0173j\u0173 perskaityt\u0173 knyg\u0173. Nuo jos ir prasid\u0117jo spalvingas knyg\u0173 pasaulis. J\u0105 paskolino draugas. Jis, kaip ir a\u0161, ilg\u0105 laik\u0105 nem\u0117go skaityti knyg\u0173. Ta\u010diau J\u016bs\u0173 knygas jis perskait\u0117 beveik visas. Taip ir a\u0161 susidom\u0117jau J\u016bs\u0173 knygomis. V\u0117liau skai\u010diau \u201ePatricija, Antanas, jo t\u0117tis ir mama\u201c, \u201e\u0160okoladas iki pirmadienio\u201c. Dar planuoju perskaityti \u201e\u0160e\u0161toji \u0161lepet\u0117\u201c, \u201eVieno pavasario istorija\u201c.",
                "Nor\u0117\u010diau, kad kuo daugiau vaik\u0173 skaityt\u0173 J\u016bs\u0173 knygas, o tie, kurie neskaito knyg\u0173, prad\u0117t\u0173 skaityti. Kai kuriems vaikams knygos pasaulis yra kompiuteryje.",
                "Man j\u016bs\u0173 knygos buvo spalvingiausios ir labiausiai dominan\u010dios. Nor\u0117\u010diau u\u017eduoti Jums kelet\u0105 klausim\u0173. Kod\u0117l j\u016bs pavadinote knyg\u0105 \u201e\u0160okoladas iki pirmadienio\u201c, nors yra daug skirting\u0173 skyri\u0173? Kod\u0117l neleid\u017eiate knyg\u0173, kad jos b\u016bt\u0173 serijomis?"
            ],
            "end": [
                "Nor\u0117\u010diau, kad knygos gyvuot\u0173 ilgai! Kad \u017emon\u0117s skaityt\u0173 knygas ir i\u0161 j\u0173 pasimokyt\u0173. Linkiu Jums daug sveikatos, k\u016brybini\u0173 id\u0117j\u0173. Ra\u0161ykite, o mes skaitysime. S\u0117km\u0117s! Susitiksime naujose knygose! Lauksiu atsakymo.",
                "Pagarbiai, Adomas G."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "2023-09-08\nGerbiamas K\u0119stuti Kasparavi\u010diau,",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "turiu kelias J\u016bs\u0173 knygutes. Visas jas perskai\u010diau po keliolik\u0105 kart\u0173! Jos buvo tokios \u012fdomios, kad vos neapsiverkdavau, kai jas baigdavau skaityti! Ta\u010diau \u017einodavau, jog galiu jas atsiversti i\u0161 naujo. Jei reik\u0117t\u0173 pasakyti savo m\u0117gstamiausi\u0105 knyg\u0105, negalvojusi n\u0117 sekund\u0117s kaip \u017eirnius i\u0161ber\u010diau \u201eApie \u0161\u012f bei t\u0105. Trumpos istorijos\u201c."
            ],
            "middle": [
                "Be galo \u012fdomu skaityti apie verksnius svog\u016bnus, sumanius muzikos instrumentus,  i\u0161dykusius obuoliukus, kat\u0119, kuri i\u0161 J\u016bs\u0173 namo padar\u0117 raizgalyn\u0119 ir dar daug kit\u0173. Taip pat neapsiei\u010diau be J\u016bs\u0173 viliojan\u010di\u0173 pie\u0161ini\u0173. J\u016bs taip \u012fdomiai pavaizdavote marsie\u010dius, i\u0161did\u017eius vaisius, raid\u017ei\u0173 liet\u0173, \u012fsimyl\u0117jusius balion\u0117lius ir visus kitus. Mintinai esu i\u0161mokusi j\u016bs\u0173 istorij\u0105 apie kaln\u0105 ir ant jo nosies augan\u010di\u0105 obel\u012f su gard\u017eiais obuoliais."
            ],
            "end": [
                "Noriu palink\u0117ti, jog ir toliau J\u016bs\u0173 galvoje gyvuot\u0173 tokios nuostabios mintys. Viso gero! Susitiksime pasakose...",
                "Pagarbiai, Rusn\u0117 U."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "2024-09-02\nPone David Walliams,",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "a\u0161 esu Jus gerbiantis skaitytojas. Prie\u0161 metus a\u0161 pirm\u0105 kart\u0105 perskai\u010diau J\u016bs\u0173 ra\u0161yt\u0105 knyg\u0105 \u201eMo\u010diut\u0117 pl\u0117\u0161ik\u0117\u201c. Ji buvo labai \u012fdomi ir ypa\u010d juokinga. Ji taip man patiko, kad net nuo \u0161ios knygos negal\u0117jau atitraukti aki\u0173. Nuo tos dienos prad\u0117jau dom\u0117tis J\u016bs\u0173 k\u016bryba."
            ],
            "middle": [
                "Papra\u0161iau mamos, kad nuva\u017eiuotume \u012f knygyn\u0105 ir kad nusipirk\u010diau daugiau J\u016bs\u0173 knyg\u0173. Nusipirkau dvi knygas: \u201e\u017diurkainis\u201c ir \u201eBerniukas milijardierius\u201c. Jos taip pat buvo labai juokingos ir \u012fdomios, kaip ir tik\u0117jausi. Nusipirkau tik dvi knygas, kadangi tik tiek buvo knygyne.",
                "Labai laukiu, kada para\u0161ysite daugiau knyg\u0173. I\u0161 J\u016bs\u0173 knyg\u0173 pasimokiau, kad nereikia daryti daug pok\u0161t\u0173. J\u016bs\u0173 noriu paklausti, ar yra \u012fdomu ra\u0161yti knygas vaikams?"
            ],
            "end": [
                "Man J\u016bs labai patinkate ir tikiuosi, kad ra\u0161ysite dar daugiau knyg\u0173. J\u016bs\u0173 k\u016briniai yra linksmiausi ir spalvingiausi. Niekada nenustosiu j\u0173 skaityti ir Jus gerbti. Linkiu ir toliau ra\u0161yti daug ger\u0173 knyg\u0173, kurios patikt\u0173 vaikams! Iki!",
                "Pagarbiai, Aistis G."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "2024-10-05\nPone Vytautai Ra\u010dickai,",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "a\u0161 esu J\u016bs\u0173 skaitytoja. Kai buvau antrok\u0117, perskai\u010diau  knyg\u0105 \u201e\u0160okoladas iki pirmadienio\u201c. Man ji labai patiko! B\u0117gant laikui a\u0161 prad\u0117jau skaityti \u201eZuika pad\u016bk\u0117l\u012f\u201c. Taip pat skai\u010diau knyg\u0105 \u201eNip\u0117\u201c. Ta\u010diau ra\u0161au Jums ne d\u0117l to, juk jei Jus trukdy\u010diau be reikalo, J\u016bs i\u0161naudotum\u0117te savo brang\u0173 laik\u0105, per kur\u012f gal\u0117tumete para\u0161yti dar vien\u0105 knyg\u0105."
            ],
            "middle": [
                "Dabar daugelis vaik\u0173 nelabai skaito knygas, ta\u010diau gal galite man pad\u0117ti \u012fvykdyti mano  sukurt\u0105 plan\u0105. Jei j\u016bs para\u0161ytum\u0117te nauj\u0105 knyg\u0105, kad ir de\u0161imties puslapi\u0173, kuri patikt\u0173 visiems, a\u0161 j\u0105 rekomenduo\u010diau savo draugams. Gal jie su\u017einoj\u0119, jog ji plona, j\u0105 perskaityt\u0173. Jei tai pavykt\u0173, tada jie susidom\u0117t\u0173 ir skaityt\u0173 J\u016bs\u0173 kitas knygas. Taip visi vaikai praturtint\u0173 \u017eodyn\u0105 ir kalb\u0105! Daug ko i\u0161mokt\u0173, pavyzd\u017eiui, kaip a\u0161 i\u0161mokau, jog reikia pasitik\u0117ti draugais ir nemeluoti.",
                "A\u0161 noriu Jums pad\u0117koti, kad J\u016bs r\u016bpinat\u0117s mumis ir atveriate mums knyg\u0173 pasaul\u012f, o tai juk yra pats did\u017eiausias vaikyst\u0117s nuotykis. Taip pat nor\u0117jau paklausti, kaip Jums kilo mintis pa\u010diam iliustruoti knygas? Kiek ma\u017edaug laiko ra\u0161ote vien\u0105 knyg\u0105?"
            ],
            "end": [
                "A\u0161 labai nor\u0117\u010diau su Jumis susitikti ir pabendrauti daugiau. \u017dinau, kad atsakytum\u0117te \u012f visus mano klausimus. Gal net sugalvotume dar vien\u0105 sukt\u0105 plan\u0105. Linkiu, kad J\u016bs ir toliau ra\u0161ytum\u0117te tokias \u012fdomias knygas, kad b\u016btum\u0117te vaik\u0173 mylimiausias ra\u0161ytojas. A\u0161 tikiuosi, J\u016bs man\u0119s neu\u017emir\u0161ite ir  a\u0161 tapsiu J\u016bs\u0173 drauge. Iki pasimatymo!",
                "Pagarbiai,  Greta R."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "2024-08-23\nLaba diena, miela Holly Webb!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "A\u0161 esu ketvirtok\u0117 Simona. Gyvenu penktame pagal dyd\u012f Lietuvos mieste \u2013 Panev\u0117\u017eyje. Mano \u0161eimoje yra keturi nariai: brolis, mama, t\u0117t\u0117 ir a\u0161. Seniau mes laik\u0117me kat\u0119, \u0161un\u012f, dekoratyvin\u012f triu\u0161\u012f, o dabar j\u0173 nebeliko."
            ],
            "middle": [
                "Ra\u0161au Jums \u0161\u012f lai\u0161k\u0105, nes J\u016bs esate mano m\u0117gstamiausia autor\u0117. Man patinka J\u016bs\u0173 knygos. Jau esu perskai\u010diusi penkiolika, tai yra: \u201ePasiklydusi sniege\u201c, \u201eB\u0117gl\u0117 Rudut\u0117\u201c, \u201eEl\u0117 ilgisi nam\u0173\u201c, \u201eI\u0161g\u0105sdinta katyt\u0117\u201c, \u201eI\u0161tikimas \u0161uniukas\u201c, \u201eVieni\u0161a kalyt\u0117 D\u017ees\u0117\u201c, \u201ePalikti \u0161uny\u010diai\u201c, \u201ePaklyd\u0119s \u0161uniukas\u201c, \u201eVieni\u0161oji Baltuk\u0117\u201c, \u201eMa\u017eoji kalyt\u0117 Brita\u201c, \u201ePrading\u0117l\u0117 katyt\u0117 Migl\u0117\u201c, \u201ePavogtas Pilkutis\u201c, \u201eKa\u010diukas, kurio niekas nenor\u0117jo\u201c, \u201eVieni\u0161os Oskaro Kal\u0117dos\u201c, \u201eDr\u0105susis ka\u010diukas\u201c. Dabar skaitau knyg\u0105 \u201eBenamis katin\u0117lis Murkius\u201c. Labai nor\u0117\u010diau, kad ir toliau ra\u0161ytum\u0117te \u0161ias nuostabias ir mielas knygas apie augintinius, nes skai\u010diau, kad Jums, kaip ir man, patinka gyv\u016bnai.",
                "Gal J\u016bs kuriate naujas \u012fdomias knygeles? Jei taip, tai kokias? Kaip sekasi kurti? Internete ma\u010diau, kad turite tris s\u016bnus. Kokios J\u016bs\u0173 para\u0161ytos knygos jiems labiausiai patinka?"
            ],
            "end": [
                "Nor\u0117\u010diau papra\u0161yti, kad ir toliau kurtum\u0117te tokias knygeles, kaip dabar. Linkiu Jums didel\u0117s s\u0117km\u0117s. Malonu b\u016bt\u0173 gauti J\u016bs\u0173 atsakym\u0105. Viso gero!",
                "Simona P."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "2024-10-15\nSveiki, pone David Walliams!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Man be galo patinka J\u016bs\u0173 para\u0161ytos knygos, nes jos labai \u012fdomios, nors a\u0161 j\u0173 vis\u0173 dar neperskai\u010diau. Ties\u0105 sakant, skaitau tik pirm\u0105 j\u016bs\u0173 knyg\u0105 \u201eMo\u010diut\u0117 pl\u0117\u0161ik\u0117\u201c. A\u0161 tiesiog skaitydama taip \u012fsijau\u010diu \u012f t\u0105 pasakojim\u0105, kad nebegaliu atitraukti aki\u0173. Ant knygos vir\u0161elio para\u0161yta, kad tai baisiai juokinga knyga. I\u0161 pat prad\u017ei\u0173 netik\u0117jau, bet kai prad\u0117jau skaityti, pakei\u010diau nuomon\u0119."
            ],
            "middle": [
                "\u0160i knyga mane ne tik prajuokina, ta\u010diau taip pat i\u0161 jos galima daug ko pasimokyti. Pavyzd\u017eiui, knygos prad\u017eioje Benas galvoja, kad jo mo\u010diut\u0117 yra tikra nuoboda ir \u017eaid\u017eia tik \u017eod\u017ei\u0173 loto, be to ji smirda kop\u016bstais. Ta\u010diau v\u0117liau paai\u0161k\u0117ja, kad kadaise ji buvo pati did\u017eiausia pl\u0117\u0161ik\u0117. Mo\u010diut\u0117 nori atsigriebti u\u017e prarast\u0105 laik\u0105 ir pavogti karalien\u0117s kar\u016bn\u0105 bei kitas vertybes. \u012e \u0161\u012f reikal\u0105 ji \u012ftraukia ir savo an\u016bk\u0105 ir taip Benas patiria vien\u0105 did\u017eiausi\u0173 gyvenimo nuotyki\u0173. Taigi \u0161i istorija pamoko, jog negalima spr\u0119sti apie \u017emog\u0173, jo nepa\u017einus.",
                "Turiu Jums kelet\u0105 klausim\u0173. Ar Jums lengva kurti istorijas? Per kiek ma\u017edaug laiko para\u0161ote knyg\u0105? Ar esate kada nors dav\u0119s autograf\u0105? Kaip kilo id\u0117ja tapti ra\u0161ytoju? Kokia J\u016bs\u0173 m\u0117gstamiausia knyga, autorius?"
            ],
            "end": [
                "Linkiu Jums kuo did\u017eiausios s\u0117km\u0117s k\u016bryboje! Viso gero!",
                "Melita V."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "2024-10-29\nMiela ra\u0161ytoja Lina \u017dutaute,",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "turiu begal\u0119 J\u016bs\u0173 knyg\u0173. Man labiausiai patiko knygos apie \u201eKak\u0119 Mak\u0119\u201c. Galima sakyti, kad su jomis u\u017eaugau ir a\u0161, ir mano ma\u017easis broliukas Arvydas. Jos ne tik labai linksmos, spalvingos, bet ir pamokan\u010dios. M\u0117gstamiausia knyga apie netvarkos nyk\u0161tuk\u0105. A\u0161 net patik\u0117jau, jog yra toks nyk\u0161tukas. Bijodavau nesitvarkyti \u017eaisl\u0173. O dabar tuo tiki mano penkiametis brolis."
            ],
            "middle": [
                "Kadangi rugs\u0117j\u012f man sukako de\u0161imt met\u0173, tai turb\u016bt suprantate, jog man tapo ai\u0161ku, kad ausys pab\u0117gti negali, o kop\u0117\u010di\u0173 \u012f m\u0117nul\u012f tikrai nepakabinsi. Ta\u010diau sveikinu Jus u\u017e nuostabi\u0105 fantazij\u0105.",
                "A\u0161 niekaip nesuprantu, kaip Jums pavyksta taip \u012fdomiai ir puikiai sukurti pasak\u0105? Man labai sud\u0117tinga sukurti \u012fdom\u0173 pasakojim\u0105."
            ],
            "end": [
                "A\u0161 labai \u017eaviuosi J\u016bs\u0173 k\u016bryba ir linkiu sukurti dar per t\u016bkstant\u012f \u012fvairiausi\u0173 \u0161maik\u0161\u010diausi\u0173 pasakojim\u0173. Iki!",
                "Karolis G."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "2024-09-18\nPone Jonai Bili\u016bnai!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "I\u0161tikimai skaitau J\u016bs\u0173 knygas. Dabar \u012fnik\u0119s \u012f knyg\u0105 \u201eBrisiaus galas\u201c. \u0160i knyga mane moko, kad negalima niekinti gyv\u016bn\u0173. Pats turiu \u0161uniuk\u0105 ir v\u0117\u017el\u012f. Jie yra mano patys geriausi draugai."
            ],
            "middle": [
                "Noriu Jums prane\u0161ti, jog paaugliai nebeskaito knyg\u0173, nes \u0161iuolaikiniame pasaulyje kiekvienas vaikas nori tur\u0117ti kompiuter\u012f. O ank\u0161\u010diau d\u0117l knyg\u0173 mu\u0161davosi. Nor\u0117\u010diau, kad neb\u016bt\u0173 kompiuteri\u0173 ar \u0161iuolaikini\u0173 prietais\u0173, kurie kenkia tiek pasauliui, tiek naujajai kartai. Jeigu dar b\u016btum\u0117te su mumis, manau, kad tur\u0117tum\u0117te sukurti nauj\u0105 knyg\u0105, kuri mokyt\u0173, kad negalima pasinerti \u012f vaizdo \u017eaidim\u0173 pasaul\u012f. B\u016btinai j\u0105 perskaity\u010diau."
            ],
            "end": [
                "Viso gero, Jonai Bili\u016bnai. Pasistenkite man pad\u0117ti i\u0161 auk\u0161tybi\u0173.",
                "Pagarbiai, Dovydas V."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "2024-09-29\nLabas, nepa\u017e\u012fstamas drauge!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "\u0160\u012f \u0161alt\u0105 pavasario vakar\u0105 ra\u0161au tau trump\u0105 lai\u0161kut\u012f. Pirmiausia prisistatysiu. Mano vardas Simona. A\u0161 mokausi tre\u010dioje klas\u0117je. Dar lankau dail\u0117s mokykl\u0105 ir \u017eaisl\u0173 siuvimo b\u016brel\u012f. Tod\u0117l tik prie\u0161 valand\u0105 gr\u012f\u017eau namo. Pasiruo\u0161iau pamokas ir nutariau para\u0161yti tau, mano nepa\u017e\u012fstamasis drauge."
            ],
            "middle": [
                "Labai noriu su\u017einoti apie tave. Kaip tu gyveni? Koks tavo vardas? Koks maistas tau skaniausias? A\u0161 labiausiai m\u0117gstu bulvi\u0173 plok\u0161tain\u012f ir ledus. Ai\u0161ku, tu juokiesi. Tau toks maistas nepa\u017e\u012fstamas, nes tai \u017emoni\u0173 valgis. Bet a\u0161 \u017einau, kad ir \u0161uniukai kartais m\u0117gsta palai\u017eyti vaik\u0173 maist\u0105, o ypa\u010d ledus. Jei kada atvyksiu pas tave, tai tikrai atsive\u0161iu led\u0173. Pamatysi, kokie jie gard\u016bs, o kar\u0161t\u0105 vasaros dien\u0105 jie dar ir puikiai gaivina.",
                "A\u0161 \u017einau, kad tu, \u0161uniuk, gyveni gyv\u016bn\u0117li\u0173 globos namuose. Ir man labai li\u016bdna, kad neturi savo nam\u0173, negali gyventi su savo \u0161eima. O galb\u016bt tu netgi tur\u0117jai ir broliuk\u0105 ar sesut\u0119. Bet nenusimink, jei tu turi giminai\u010di\u0173, tai jie tikrai gyvena gerai ir tave prisimena. \u017dinoma, man labai pikta ant t\u0173 vaik\u0173 ar suaugusi\u0173, kurie gyv\u016bn\u0117lius savo namuose palaiko kaip \u017eaisliukus, o kai nusibosta, juos i\u0161meta \u012f gatv\u0119 ar nuve\u017ea \u012f koki\u0105 ne\u017einom\u0105 viet\u0105. Geriau jau visai neb\u016bt\u0173 \u012fsigij\u0119 gyv\u016bn\u0117li\u0173. Juk jums taip nepatinka, ar a\u0161 neteisi? Kaip tu manai?",
                "Ir k\u0105 a\u0161 \u010dia taip li\u016bdnai prad\u0117jau ra\u0161yti. Juk tu esi geroje vietoje, tavimi labai r\u016bpinasi gyv\u016bn\u0117li\u0173 nam\u0173 \u0161eimininkai. Jie tave maitina, pri\u017ei\u016bri, kad nesu\u0161altum ir jaustumeisi kaip namie.",
                "Oi! Vos nepamir\u0161au tav\u0119s paklausti: ar tu nesijauti vieni\u0161as? Ar jau sp\u0117jai susirasti naujuose namuose draug\u0173? \u017dinau, kad ten gyvena daug \u012fvairi\u0173 gyv\u016bn\u0117li\u0173. Tiesa, ar nesipe\u0161i su katyt\u0117mis? Juk j\u016bs visada nesutariate. O gal jau ir sutikai kok\u012f vaik\u0105, kuris tau labai patinka ir kuriam tu taip pat patinki? Gal jis tave pralinksmina savo apsilankymu?",
                "A\u0161 linkiu tau susirasti kuo daugiau draug\u0173, tada bus daug smagiau. Gal\u0117sit pad\u016bkti kartu."
            ],
            "end": [
                "\u0160iandien\u0105 tiek. Jau man laikas eiti miegoti. Ryt v\u0117l laukia mokykla. Iki kito karto!",
                "Simona \u017d."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "2024-05-16\nLabas, mano drauge!",
        "author": "Mokytoja Asta Sakalien\u0117",
        "type": "lai\u0161kas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tau ra\u0161o Martyna.",
                "Kaip gi tu gyveni, ma\u017eyti, p\u016bkuotas ka\u010diuk! A\u0161 net ne\u017einau, kaip tu atsiradai globos namuose. Gal tave paliko tavo \u0161eimininkas? Gal tai buvo ma\u017eas vaikas, kuris nor\u0117jo auginti ka\u010diuk\u0105, bet nenor\u0117jo r\u016bpintis? O gal jam mama neleido auginti tav\u0119s?"
            ],
            "middle": [
                "A\u0161 labai noriu tur\u0117ti draug\u0105 namuose. Tu gal\u0117tum b\u016bti mano augintinis. A\u0161 tavim r\u016bpin\u010diaus, su tavim \u017eais\u010diau, i\u0161dykau\u010diau. Tik mano t\u0117vai manim nenori patik\u0117ti, kad galiu b\u016bti atsakinga u\u017e tave.",
                "Dabar auginu \u017eiurk\u0117n\u0105. Kartais pamir\u0161tu j\u012f pri\u017ei\u016br\u0117ti, bet mama primena man. Svajoju tur\u0117ti ka\u010diuk\u0105. Kai gyvensiu name, tikrai auginsiu ka\u010diuk\u0105. Tada mano draugas b\u016bsi \u2013 Tu! Tu tik palauk, kol mano svajon\u0117 i\u0161sipildys. Tada mes paimsim tave i\u0161 globos nam\u0173 ir tavo \u0161eiminink\u0117 b\u016bsiu a\u0161."
            ],
            "end": [
                "Iki susitikimo!",
                "Martyna B."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kod\u0117l pel\u0117da dien\u0105 nemato",
        "author": "Lietuvi\u0173 sakm\u0117",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Vien\u0105 kart\u0105 dievas nu\u017eeng\u0117 i\u0161 dangaus ant \u017eem\u0117s pa\u017ei\u016br\u0117ti, kaip gyvena jo k\u016briniai. Vis\u0173 pirma dievas aplank\u0117 \u017emog\u0173. Pas \u017emog\u0173 rado visk\u0105 tvarkingai, palaimino j\u012f ir nu\u0117jo toliau."
            ],
            "middle": [
                "Gyvuliai nusiskund\u0117 \u017emoni\u0173 \u017eiaurumais. Dievas pa\u017ead\u0117jo labiau atliuosuoti nuo \u017emoni\u0173 ir nu\u0117jo toliau.",
                "Dievas su\u0161auk\u0119s ir visus pauk\u0161\u010dius, kad apsakyt\u0173 savo gyvenim\u0105. Visi pauk\u0161\u010diai pasigyr\u0117 dievui, kad linksma gyventi. Tik viena pel\u0117da buvo nepatenkinta, kam vasar\u0105 tokios ilgos dienos \u2013 pra\u0161\u0117 dievo sutrumpinti, nes ma\u017ea yra poilsio.",
                "Tada dievas sako:\n\u2013 Tu daugiau nematysi dienos \u0161viesos, tik nakt\u012f rinksi sau maist\u0105."
            ],
            "end": [
                "Ir nuo to laiko pel\u0117da dien\u0105 nemato, o miega, tik nakties sulaukus ie\u0161ko sau maisto."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kod\u0117l pel\u0117da dien\u0105 nemato",
        "author": "Lietuvi\u0173 sakm\u0117",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "sunkus",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Vien\u0105 kart\u0105 dievas nu\u017eeng\u0117 i\u0161 dangaus ant \u017eem\u0117s pa\u017ei\u016br\u0117ti, kaip gyvena jo k\u016briniai. Vis\u0173 pirma dievas aplank\u0117 \u017emog\u0173. Pas \u017emog\u0173 rado visk\u0105 tvarkingai, palaimino j\u012f ir nu\u0117jo toliau."
            ],
            "middle": [
                "Dievas su\u0161auk\u0117 pauk\u0161\u010dius. Visi pauk\u0161\u010diai pasigyr\u0117 dievui, kad linksma gyventi. Tik viena pel\u0117da buvo nepatenkinta, kam vasar\u0105 tokios ilgos dienos \u2013 ma\u017ea poilsio. Tada dievas nusprend\u0117, kad pel\u0117da daugiau nematys dienos \u0161viesos."
            ],
            "end": [
                "Ir nuo to laiko pel\u0117da dien\u0105 nemato, o miega, tik nakties sulaukus ie\u0161ko sau maisto."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kaip ponas b\u0117dos ie\u0161kojo",
        "author": "Lietuvi\u0173 liaudies pasaka",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kart\u0105 turtingas ponas prie kelio paliko u\u017era\u0161\u0105: \u201eKas \u017eino, kas yra b\u0117da, tegu man pasako!\u201c"
            ],
            "middle": [
                "Pamat\u0119s \u0161\u012f u\u017era\u0161\u0105, karalius nusprend\u0117 pamokyti pon\u0105 ir u\u017edav\u0117 jam keturis ne\u012fmanomus klausimus: kiek sveria m\u0117nuo, kur yra \u017eem\u0117s centras, kiek danguje \u017evaig\u017ed\u017ei\u0173 ir papra\u0161\u0117 papasakoti negird\u0117t\u0105 dalyk\u0105. Ponas, nerad\u0119s atsakym\u0173, nusimin\u0117.",
                "Jam pasisi\u016bl\u0117 pad\u0117ti piemuo. At\u0117j\u0119s pas karali\u0173, jis sumaniai atsak\u0117:\n \u2013 M\u0117nuo sveria vien\u0105 svar\u0105, nes jame yra keturi ketvir\u010diai, kaip ir svare. \u017dem\u0117s centras \u010dia, kur a\u0161 stoviu! Danguje yra penki \u0161imtai \u017evaig\u017ed\u017ei\u0173. Jei karalius netiki, galim perskai\u010diuoti! O negird\u0117ta, kad vakar ganiau kiaules, o \u0161iandien kalbuosi su karaliumi."
            ],
            "end": [
                "Su\u017eav\u0117tas karalius atidav\u0117 dvar\u0105 piemenukui, o pon\u0105 i\u0161siunt\u0117 ganyti kiauli\u0173, kad \u0161is i\u0161mokt\u0173 tikrosios b\u0117dos prasm\u0119 ir suprast\u0173, jog protas \u017emog\u0173 puo\u0161ia labiau u\u017e turtus."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kaip ponas b\u0117dos ie\u0161kojo",
        "author": "Lietuvi\u0173 liaudies pasaka",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "sunkus",
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Gyveno kart\u0105 turtingas ponas, kuris u\u017era\u0161\u0117 pakel\u0117je klausim\u0105: \u201eKas \u017eino, kas yra b\u0117da?\"."
            ],
            "middle": [
                "Karalius perskait\u0117 ir nusprend\u0117 j\u012f pamokyti. Jis pakviet\u0117 pon\u0105 ir liep\u0117 atsakyti \u012f keturis sud\u0117tingus klausimus apie m\u0117nulio svor\u012f, \u017eem\u0117s vidur\u012f, \u017evaig\u017ed\u017ei\u0173 kiek\u012f ir papasakoti negird\u0117t\u0105 naujien\u0105. Ponas, nei\u0161manydamas atsakym\u0173, nusimin\u0117.",
                "Tada pasisi\u016bl\u0117 piemuo ir i\u0161radingai atsak\u0117 \u012f visus klausimus. M\u0117nuo sveria vien\u0105 svar\u0105, nes jame yra keturi ketvir\u010diai, kaip ir svare. \u017dem\u0117s centras \u010dia, kur a\u0161 stoviu! Danguje yra penki \u0161imtai \u017evaig\u017ed\u017ei\u0173. Jei karalius netiki, galim perskai\u010diuoti! O negird\u0117ta, kad vakar ganiau kiaules, o \u0161iandien kalbuosi su karaliumi."
            ],
            "end": [
                "Taip ponas suprato, kas yra b\u0117da: j\u0105 pa\u017einti pad\u0117jo gudrus piemuo."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Mik\u0117 melag\u0117lis",
        "author": "Pagal Motiej\u0173 Valan\u010di\u0173",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Viename sod\u017eiuje gyveno \u016bkininkas su \u017emona ir j\u0173 padyk\u0119s s\u016bnus Mikutis. Berniukas buvo linksmo b\u016bdo ir labai guvus \u2013 nuolat gainiodavo kiemo vi\u0161tas, \u0161unel\u012f ir katyt\u0119. Paaugusiam Miku\u010diui t\u0117vas paved\u0117 ganyti avis."
            ],
            "middle": [
                "Kasdien i\u0161gindavo jis jas \u012f pievas prie mi\u0161ko, bet ganant greit apimdavo nuobodulys. Vien\u0105 dien\u0105, nor\u0117damas sukelti \u0161urmul\u012f, Mikutis su\u0161uko: \u201eVilkas u\u017epuol\u0117 aveles!\u201c I\u0161gird\u0119 \u0161auksm\u0105, kaimo \u017emon\u0117s ir Miku\u010dio t\u0117vai puol\u0117 gelb\u0117ti gyvuli\u0173, ta\u010diau pamat\u0117 tik besijuokiant\u012f berniuk\u0105. \u017dmon\u0117s i\u0161bar\u0117 Mikut\u012f ir sugr\u012f\u017eo prie savo darb\u0173.",
                "Po keli\u0173 dien\u0173 i\u0161 mi\u0161ko i\u0161 tikr\u0173j\u0173 pasirod\u0117 vilkas. Mikutis \u0161auk\u0117: \u201eVilkas, vilkas!\u201c, ta\u010diau niekas nebeskub\u0117jo pad\u0117ti, manydami, kad jis v\u0117l meluoja."
            ],
            "end": [
                "Vilkas nusine\u0161\u0117 avel\u0119, o Mikutis gavo \u201eber\u017ein\u0117s ko\u0161\u0117s\u201c ir suprato, kad meluoti blogai \u2013 kai reik\u0117s pagalbos, niekas nebepasitik\u0117s."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Mik\u0117 melag\u0117lis",
        "author": "Pagal Motiej\u0173 Valan\u010di\u0173",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Viename sod\u017eiuje gyveno \u016bkininkas su \u017emona ir tur\u0117jo s\u016bn\u0173 Mikut\u012f."
            ],
            "middle": [
                "I\u0161gena b\u016bdavo Mikutis gyvul\u0117lius \u012f pami\u0161k\u0119 ir gano. O nuobodulys toks apima, kad ne\u017eino, ko griebtis. \u0160\u016bkauja, dainuoja, \u0161okin\u0117ja, bet vis tiek nusibosta.",
                "Staiga Miku\u010diui \u0161ov\u0117 \u012f galv\u0105 mintis! Atsisuko bernaitis \u012f kaim\u0105 ir prad\u0117jo i\u0161 vis\u0173 j\u0117g\u0173 \u0161aukti: \u201eVilkas u\u017epuol\u0117 aveles!\u201c. I\u0161girdo kaimo \u017emon\u0117s ir pasileido tekini \u012f ganykl\u0105 mu\u0161ti vilko. Atb\u0117go ir mato \u2013 vilko n\u0117 kvapo.",
                "Po poros dien\u0173 tik strykt i\u0161 mi\u0161ko vilkas ir capt avel\u0119. \u201eVilkas, vilkas!\" - su\u0161uko i\u0161sigand\u0119s Mikutis. Bet kaime man\u0117, kad ir \u0161\u012fkart bernaitis i\u0161dykauja. Vilkas pagrieb\u0119s avel\u0119 nusine\u0161\u0117 \u012f mi\u0161k\u0105."
            ],
            "end": [
                "Mikutis gavo \u201eber\u017ein\u0117s ko\u0161\u0117s\" ir nuo to laiko liov\u0117si melav\u0119s."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Mik\u0117 melag\u0117lis",
        "author": "Pagal Motiej\u0173 Valan\u010di\u0173",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Viename sod\u017eiuje gyveno \u016bkininkas su \u017emona ir tur\u0117jo s\u016bn\u0173 Mikut\u012f."
            ],
            "middle": [
                "I\u0161gena b\u016bdavo Mikutis gyvul\u0117lius \u012f pami\u0161k\u0119 ir gano. \u0160\u016bkauja, dainuoja, \u0161okin\u0117ja, bet vis tiek nuobodulys apima.  Atsisuko bernaitis \u012f kaim\u0105 ir prad\u0117jo i\u0161 vis\u0173 j\u0117g\u0173 \u0161aukti: \u201eVilkas u\u017epuol\u0117 aveles!\u201c. Atb\u0117go \u017emon\u0117s ir mato \u2013 vilko n\u0117 kvapo.",
                "Po poros dien\u0173 tik strykt i\u0161 mi\u0161ko vilkas ir capt avel\u0119. Bet kaime man\u0117, kad ir \u0161\u012fkart bernaitis \u0161\u016bkalioja i\u0161dykaudamas. Vilkas pagrieb\u0117 avel\u0119 ir nusine\u0161\u0117 \u012f mi\u0161k\u0105."
            ],
            "end": [
                "Mikutis gavo \u201eber\u017ein\u0117s ko\u0161\u0117s\" ir nuo to laiko liov\u0117si meluoti."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Gr\u012f\u017eulo ratai",
        "author": "Norbertas V\u0117lius",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Seniai, labai seniai \u017dem\u0117j buvo labai didel\u0117 sausra \u2013 i\u0161d\u017ei\u016bvo visas vanduo. \u017dmon\u0117s nebetur\u0117jo ko atsigerti. Vien\u0105 nakt\u012f i\u0161 nam\u0173 i\u0161\u0117jo mergik\u0117 su sam\u010diuku vandens savo sergan\u010diai motinai parne\u0161ti."
            ],
            "middle": [
                "\u0116jo \u0117jo, nuvargo ir atsigulusi u\u017emigo. Atsibudusi mato \u2013 sam\u010diukas pilnas vandens. Ji t\u0105 vanden\u012f nor\u0117jo ne\u0161ti motinai \u2013 tekina l\u0117k\u0117 ir u\u017ekliuvo u\u017e \u0161uniuko. \u0160uniukas gailiai sucyp\u0117, ir mergikei pagailo jo \u2013 pagird\u0117 vandeniu. O kai mergik\u0117 pa\u0117m\u0117 sam\u010diuk\u0105, tas i\u0161 medinio pavirto \u012f sidabrin\u012f.",
                "Mergik\u0117 parne\u0161\u0117 vandens ir padav\u0117 motinai, o motina sako:\n\u2013 A\u0161 jau greit mirsiu, gerk tu pati.",
                "Tuo tarpu \u012f trob\u0105 \u012f\u0117jo pakeleivis \u017emogus ir papra\u0161\u0117 atsigerti. Mergik\u0117 dav\u0117 jam atsigerti, pati neg\u0117rusi. Samtelyje rados septyni dideli deimantai, i\u0161 j\u0173 pasipyl\u0117 skaidrus vanduo. Tie deimantai pakilo \u012f vir\u0161\u0173, \u012f dang\u0173, ir pavirto \u017evaig\u017edynu."
            ],
            "end": [
                "Dabar t\u0105 \u017evaig\u017edyn\u0105 vadina Samteliu arba Gr\u012f\u017eulo ratais."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kreg\u017ed\u0117s dr\u0105sa",
        "author": "Pagal Leonard\u0105 Gutausk\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kart\u0105 vanagas patykojo vi\u0161t\u0105. Jis \u010diupo j\u0105 ir pakilo \u012f or\u0105."
            ],
            "middle": [
                "Gaidys spruko \u012f kr\u016bmus. Tik ma\u017eoji kreg\u017ed\u0117 puol\u0117 vytis vag\u012f. Ji pavijo pl\u0117\u0161ik\u0105 ir su\u010dir\u0161k\u0117 prie pat jo galvos. Vanagas paleido grob\u012f."
            ],
            "end": [
                "Ligi \u0161iol vi\u0161tos ir gaidys svarsto, kok\u012f burta\u017eod\u012f gal\u0117jo kreg\u017ed\u0117 vanagui \u012f aus\u012f suku\u017ed\u0117ti. Pauk\u0161\u010diai nesupranta, jog tik kreg\u017ed\u0117s dr\u0105sa i\u0161gelb\u0117jo perek\u0161l\u0119."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kalakutas",
        "author": "Pagal Pran\u0105 Ma\u0161iot\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Pauk\u0161\u010diai po kiem\u0105 vaik\u0161\u010diojo, maisto ie\u0161kojosi. Kalakutas sparnais \u017eem\u0119 rai\u017e\u0117, visus pauk\u0161\u010dius bar\u0117 ne\u017einia u\u017e k\u0105."
            ],
            "middle": [
                "\u0160eiminink\u0117 at\u0117jo pauk\u0161\u010di\u0173 lesinti. Pauk\u0161\u010diai nud\u017eiugo, prie \u0161eiminink\u0117s susitelk\u0117. Tik kalakutas i\u0161 vietos nejud\u0117jo. Jis pauk\u0161\u010dius beso\u010diais i\u0161vadino. Bet pastov\u0117j\u0119s, papyk\u0119s, pats prie viso b\u016brio nub\u0117go."
            ],
            "end": [
                "Jam teko tik kas nuo kit\u0173 atliko."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Papar\u010dio \u017eiedas",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 sakm\u0119",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Piemenukas gan\u0117 karves ir pragan\u0117 vien\u0105 karv\u0119. \u0160eimininkas supyko ir t\u0105 piemenuk\u0105 i\u0161var\u0117 nakt\u012f ie\u0161koti karv\u0117s."
            ],
            "middle": [
                "Buvo \u0161vento Jono naktis. Piemenukui pasitaik\u0117 eiti per papar\u010dius. Beeinant jam \u012fkrito \u012f vy\u017eel\u0119 papar\u010dio \u017eiedas. Jis tuoj su\u017einojo, kur yra praganyta karv\u0117.",
                "Nuo to laiko piemenukas visk\u0105 \u017einodavo ir kitiems pasakydavo, kas bus. \u0160eimininkas pavyd\u0117jo piemenukui. Vien\u0105 kart\u0105 jis pavog\u0117 piemenuko vy\u017eeles. Nuo to laiko vaikas nieko nebe\u017einojo."
            ],
            "end": [
                "Bet ir \u0161eimininkui vy\u017eel\u0117s nieko nepad\u0117jo. Bene\u0161damas vy\u017eeles, jis i\u0161met\u0117 papar\u010dio \u017eied\u0105."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Papar\u010dio \u017eiedas",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 sakm\u0119",
        "type": "sakme",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Piemenukas gan\u0117 karves ir pragan\u0117 vien\u0105 karv\u0119. \u0160eimininkas supyko ir t\u0105 piemenuk\u0105 i\u0161var\u0117 nakt\u012f ie\u0161koti karv\u0117s."
            ],
            "middle": [
                "Buvo \u0161vento Jono naktis. Piemenukui beeinant per papar\u010dius \u012f vy\u017eel\u0119 \u012fkrito papar\u010dio \u017eiedas. Jis tuoj su\u017einojo, kur yra praganyta karv\u0117. Nuo to laiko piemenukas visk\u0105 \u017einodavo, o \u0161eimininkas jam labai pavyd\u0117jo. Nedor\u0117lis pavog\u0117 piemenuko vy\u017eeles..."
            ],
            "end": [
                "Bet ir \u0161eimininkui vy\u017eel\u0117s nieko nepad\u0117jo \u2013 nene\u0161damas vy\u017eeles, jis pamet\u0117 papar\u010dio \u017eied\u0105."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "I\u0161tiesta ranka",
        "author": "Pagal P. Jurk\u0173",
        "type": "legenda",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tai atsitiko tais laikais, kai buvo baigiama statyti Vilniaus katedra. Toje vietoje, kur senov\u0117je vaidilut\u0117s kurst\u0117 \u0161vent\u0105j\u0105 ugn\u012f, i\u0161kilo gra\u017eus naujas r\u016bmas su \u0161vent\u0173j\u0173 ir karali\u0173 skulpt\u016bromis."
            ],
            "middle": [
                "Bet meistrams ka\u017ekas statinyje netiko. Tr\u016bko puo\u0161men\u0173 stogui. Po ilg\u0173 svarstym\u0173 skulptoriams buvo \u012fsakyta nukalti tris statulas: \u0161v. Elenos, \u0161v. Stanislovo ir \u0161v. Kazimiero.",
                "Miesto gyventojai tro\u0161ko, kad i\u0161kilmingiausia b\u016bt\u0173 Lietuvos \u0161ventojo statula. Baigtu meistr\u0173 darbu  visi liko patenkinti. \u0160v. Kazimieras prie kr\u016btin\u0117s sud\u0117tomis rankomis ir \u012f dang\u0173 nukreiptu \u017evilgsniu tarsi meld\u0117 Auk\u0161\u010diausi\u0105j\u012f miestui ramyb\u0117s.",
                "Po vakarini\u0173 pamald\u0173 Katedros aik\u0161t\u0117je liko tik viena na\u0161lait\u0117. Ji pasi\u0161ok\u0117jusi met\u0117 g\u0117l\u0117s  \u017eied\u0105 \u012f vir\u0161\u0173, ta\u010diau jis nukrito \u017eem\u0117n. Mergait\u0117 pravirko..."
            ],
            "end": [
                "Tuo metu nuo \u0161v. Kazimiero kr\u016btin\u0117s atsiskyr\u0117 ir i\u0161sities\u0117 marmurin\u0117 ranka, tarsi laiminanti mergait\u0119 ir miest\u0105. Tokia ji ir liko."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "\u017daltys \u2013 nam\u0173 saugotojas",
        "author": "",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Senov\u0117je m\u016bs\u0173 prot\u0117viai gerb\u0117 ir saugojo kiekvien\u0105 gyv\u0105 sutv\u0117rim\u0105. Ypa\u010d gerb\u0117 \u017ealt\u012f, steb\u0117josi jo paslaptingumu, r\u016bpestingai globojo \u0161\u012f gyv\u016bn\u0117l\u012f ir neleido niekam jo skriausti."
            ],
            "middle": [
                "Lietuviai \u017eal\u010dius laik\u0117 namuose. Kiekvienoje pirkioje tuomet gal\u0117jai pamatyti \u017ealt\u012f glob\u0117j\u0105.",
                "Proseneliai man\u0117, kad \u017eal\u010diai \u012fkvepia \u017emogui j\u0117g\u0173, sveikatos, dr\u0105sos ir i\u0161minties, saugo nuo pavoj\u0173 ir teikia visok\u012f g\u0117r\u012f. O kartais ir ligas, jei padarai k\u0105 negero. Jei \u017emogus nuskriaud\u017eia arba u\u017emu\u0161a \u017ealt\u012f, j\u012f gali i\u0161tikti didel\u0117 nelaim\u0117, net mirtis. Da\u017enai tokiam \u017emogui ker\u0161ija kiti \u017eal\u010diai. Jie u\u017edega trobas, atne\u0161a \u017emogui ir jo gyvuliams ligas.",
                "Gerus \u017emones \u017eal\u010diai globoja ir teikia param\u0105. Jeigu namuose n\u0117ra \u017eal\u010dio, j\u012f \u012fveda vaidila. Troboje patiesiamas baltas rank\u0161luostis, ant stalo paruo\u0161iamos vai\u0161\u0117s. Vaidila pra\u0161o \u017eal\u010dio u\u017eeiti \u012f \u0161iuos namus, paragauti j\u0173 maisto ir pasilikti juos globoti. Jeigu \u017ealtys sutinka \u010dia pasilikti, jis per\u0161liau\u017eia baltu rank\u0161luos\u010diu ir palie\u010dia maist\u0105. Po to visi sus\u0117da u\u017e stalo ir vai\u0161inasi. Vaidila sako pad\u0117kos mald\u0105. Buvo tikima, kad visus metus \u0161iuos namus lyd\u0117s laim\u0117.",
                "\u017dal\u010diai yra ir vandens saugotojai. Jie buvo laikomi Perk\u016bno pasiuntiniais. \u017dmon\u0117s j\u0173 taip pat pra\u0161ydavo derliaus ir lietaus."
            ],
            "end": [
                "Apie \u017eal\u010dius, j\u0173 param\u0105 ir glob\u0105 \u017emogui skaitome pasakose ir sakm\u0117se. Jos mums padeda geriau suprasti savo senolius, j\u0173 tik\u0117jim\u0105, meil\u0119 ir pagarb\u0105 gamtai."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Skubos darbas",
        "author": "Pagal Mykol\u0105 Sluck\u012f",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Medyje tup\u0117jo voras. Saul\u0117 \u0161ild\u0117, ir varg\u0161as nepajuto, kaip u\u017emigo. U\u017emig\u0119s vabzd\u017ei\u0173 kumpius susapnavo. \u0160vie\u017eius, d\u016bmu kvepian\u010dius, ant ie\u0161m\u0173 pamautus. Pamiklino voras kojeles... Kad griebs! Ir i\u0161krito i\u0161 med\u017eio. I\u0161krito ir sprand\u0105 nutr\u016bko."
            ],
            "middle": [
                "Kas daryti? Toks ply\u0161ys... Patvoryje zirz\u0117 mus\u0117. Su lenkta adata ir plonu si\u016blu peteli\u0161k\u0117ms sukneles rauk\u0117. Ji ir sutiko vorui pagelb\u0117ti.",
                "Mus\u0117 \u012fv\u0117r\u0117 adaton si\u016bl\u0105, atsistojo vorui ant nugaros, d\u016br\u0117 kelet\u0105 kart\u0173 i\u0161 eil\u0117s ir galus suri\u0161o. \u017dvilgt siuv\u0117ja \u012f savo siuvin\u012f. Pasirod\u0117 jai, kad nestipriai sukabinta. \u012ev\u0117r\u0117 stor\u0105 si\u016bl\u0105, kelis kartus d\u016br\u0117, kiek j\u0117g\u0173 tur\u0117dama sutrauk\u0117. Ir \u0161tai jau nebe si\u016bl\u0117 \u2014 kietas kietas mazgas. Dabar nebesuks voras jai galvos!",
                "Voras pad\u0117kojo musei. Lik\u0119s vienas, voras \u010diupt sau u\u017e nugaros. Ogi kuprotas..."
            ],
            "end": [
                "Nuo to nelaimingo atsitikimo daug laiko pra\u0117jo. Mus\u0117 jau ir adatos atsi\u017ead\u0117jo. Bet voras u\u017e kupr\u0105 iki \u0161iol dar neatsilygino. Jis jai sp\u0105stus spend\u017eia, tinklais gaudo ir karia!"
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Skubos darbas",
        "author": "Pagal Mykol\u0105 Sluck\u012f",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "sunkus",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Medyje tup\u0117jo voras ir varg\u0161as nepajuto, kaip u\u017emigo. I\u0161krito i\u0161 med\u017eio ir sprand\u0105 nutr\u016bko."
            ],
            "middle": [
                "Mus\u0117 sutiko vorui pagelb\u0117ti. \u012ev\u0117r\u0117 adaton si\u016bl\u0105, d\u016br\u0117 kelet\u0105 kart\u0173 nugaron ir galus suri\u0161o. Musei pasirod\u0117, kad nestipriai sukabinta. \u012ev\u0117r\u0117 stor\u0105 si\u016bl\u0105, dar kelis kartus d\u016br\u0117, kiek j\u0117g\u0173 tur\u0117dama sutrauk\u0117. Dabar nebesuks voras jai galvos!",
                "Voras \u010diupt sau u\u017e nugaros. Ogi kuprotas..."
            ],
            "end": [
                "U\u017e \u0161i\u0105 kupr\u0105 iki \u0161iol voras neatsilygino \u2013 jis musei sp\u0105stus spend\u017eia, tinklais gaudo ir karia!"
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kovai",
        "author": "Pagal Vygand\u0105 Ra\u010dkait\u012f",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tarp \u017eali\u0173 pu\u0161\u0173 \u0161ak\u0173 per \u017eiem\u0105 d\u016blavo pripustyti kov\u0173 lizdai. Ner\u016bp\u0117jo jie \u0161eimininkams. Kai kurie kovai \u012f \u0161iltesnius kra\u0161tus i\u0161skrido. Kiti pakiemiais skraid\u0117, suko galvas, kaip prasimaitinti."
            ],
            "middle": [
                "Pajut\u0119 pavasar\u012f, kovai prisimin\u0117 lizdus. Suskrido, sul\u0117k\u0117 pu\u0161yn\u0117lin i\u0161 vis\u0173 pusi\u0173. Tik sklando, plasnoja aplink med\u017eius.",
                "Bepigu seniems kovams. Tiks jiems pernyk\u0161\u010diai, u\u017epernyk\u0161\u010diai lizdai. Tereik\u0117s lizdo kra\u0161tus viena kita \u0161akele sutvirtinti, vid\u0173 mink\u0161tai i\u0161kloti.",
                "Jaunikliams sunkiau. Jiems reikia lizd\u0105 nuo pat pamat\u0173 prad\u0117ti. Tr\u016bksta pauk\u0161teliams patirties, nelengva ir \u0161akeli\u0173 surasti. Bet jie stengiasi. Kartais koks akipl\u0117\u0161a i\u0161 svetimo lizdo \u0161akel\u0119 i\u0161traukia. Tai u\u017emat\u0119 kiti kovai taip supuola barti, g\u0117dinti i\u0161si\u0161ok\u0117l\u012f, kad nors visk\u0105 met\u0119s skrisk i\u0161 pu\u0161yn\u0117lio kur akys veda."
            ],
            "end": [
                "Nuo ryto ligi vakaro nerimsta, triuk\u0161mauja susir\u016bpin\u0119 savo lizdais kovai."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kovai",
        "author": "Pagal Vygand\u0105 Ra\u010dkait\u012f",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tarp \u017eali\u0173 pu\u0161\u0173 \u0161ak\u0173 per \u017eiem\u0105 d\u016blavo pripustyti kov\u0173 lizdai. Pajut\u0119 pavasar\u012f, kovai prisimin\u0117 lizdus, sul\u0117k\u0117 pu\u0161yn\u0117lin i\u0161 vis\u0173 pusi\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Bepigu seniems kovams \u2013 tiks jiems pernyk\u0161\u010diai, u\u017epernyk\u0161\u010diai lizdai. Tereik\u0117s lizdo kra\u0161tus viena kita \u0161akele sutvirtinti, vid\u0173 mink\u0161tai i\u0161kloti.",
                "Jaunikliams sunkiau \u2013 jiems reikia lizd\u0105 nuo pat pamat\u0173 prad\u0117ti. Tr\u016bksta pauk\u0161teliams patirties, bet jie stengiasi."
            ],
            "end": [
                "Nuo ryto ligi vakaro nerimsta, triuk\u0161mauja susir\u016bpin\u0119 savo lizdais kovai."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kaunas legendose ir padavimuose",
        "author": "Pagal Broni\u0173 Kvikl\u012f",
        "type": "legenda",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kaunas nuo seniausi\u0173 laik\u0173 i\u0161sistat\u0119s Nemuno ir Neries upi\u0173 santakoje. Apie j\u012f sukurta daug legend\u0173 bei padavim\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Vienoje legendoje ra\u0161oma, kad Kaunis buv\u0119s lietuvi\u0173 tikybos dievaitis. Jo mil\u017eini\u0161ka statula stov\u0117jusi \u0161iaurin\u0117je Nemuno pakrant\u0117je. Dievaitis rankoje laik\u0117 lank\u0105 su str\u0117l\u0117mis. Sielininkai j\u012f laik\u0117 savo glob\u0117ju. Jo garbei degindavo med\u017eius, \u0161aknis, avis. Pra\u0161ydavo, kad nustot\u0173 dargana, audra.",
                "Dar pasakojama, kad vienas Romos kunigaik\u0161tis Palemonas su savo \u0161eima, bajorais ir kariuomene i\u0161plauk\u0117 j\u016bromis saul\u0117lyd\u017eio kryptimi. Jie ie\u0161kojo vietos \u012fsikurti. Palemonas tur\u0117jo tris s\u016bnus. Vidurinysis s\u016bnus K\u016bnas \u012fk\u016br\u0117 pil\u012f ir pavadino savo vardu."
            ],
            "end": [
                "Pasak padavim\u0173, po Kauno pilimi yra did\u017eiuliai po\u017eemiai. Juose miega u\u017eburti Palemono ginkluoti kariai. Sunkiais T\u0117vynei laikais jie i\u0161eis Kauno ginti, visos Lietuvos vaduoti."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Jogaila prie Baltijos",
        "author": "Pagal Birut\u0119 Baltru\u0161aityt\u0119",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "sunkus",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Jogaila myl\u0117jo Lietuv\u0105. Nors ilgi metai pragyventi Lenkijoje padar\u0117 savo. Jis priprato prie jos. Karalius prie\u0161 mirt\u012f panoro i\u0161vysti j\u016br\u0105. Jis ne\u017einojo, kas toji j\u016bra."
            ],
            "middle": [
                "Tod\u0117l Jogaila i\u0161va\u017eiavo \u012f Palang\u0105. Didel\u0117 puiki palyda n\u0117 per \u017eingsn\u012f nesitrauk\u0117 nuo jo karietos.",
                "\u0160tai ir priva\u017eiavo Palangos kaim\u0105. Pakvipo pu\u0161\u0173 spygliai. Jogaila i\u0161girdo galing\u0105 gaudim\u0105. Keli\u0105 perkirto sm\u0117lio kopos. Jos karaliui nepatiko. Ta\u010diau j\u016bra u\u017egniau\u017e\u0117 jam kvap\u0105. Jis persi\u017eegnojo ir \u0117m\u0117 \u0161nab\u017ed\u0117ti mald\u0105, mai\u0161ydamas lietuvi\u0161kus \u017eod\u017eius su lenki\u0161kais.",
                "Dingtel\u0117jo Jogailai mintis apie d\u0117dien\u0119 Birut\u0119. Tai \u010dia ji jauna gyveno. Kasdien \u017ei\u016br\u0117davo \u012f j\u016br\u0105. Galb\u016bt tod\u0117l nerami buvo jos siela. T\u0105 nerami\u0105 siel\u0105 ji atidav\u0117 Vytautui.",
                "Tos mintys suk\u0117l\u0117 audr\u0105 karaliaus kr\u016btin\u0117je. Lyg d\u0117dien\u0117 Birut\u0117 b\u016bt\u0173 pakilusi i\u0161 savo kapo ir pas\u0117jusi Vytauto pusbrolio \u0161irdin nerimasties s\u0117kl\u0105. Gr\u012f\u017edamas Jogaila vis sav\u0119s klausin\u0117jo, kod\u0117l jis ne toks kaip Vytautas. Juk abu jie yra Gedimino palikuoniai."
            ],
            "end": [
                "Niekas nieko negal\u0117jo jam atsakyti. Ta\u010diau Jogaila negal\u0117jo b\u016bti antrasis Vytautas ar jo \u0161e\u0161\u0117lis. Kiekvienas b\u016bna tuo, kuo jam lemta b\u016bti. Jis buvo Jogaila."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "R\u016bg\u0161tinukai",
        "author": "Pagal Selemon\u0105 Paltanavi\u010di\u0173",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Mi\u0161ko aik\u0161tel\u0117je augo girin\u0117 obelis. Ant vienos \u0161akel\u0117s kyburiavo du \u017eali obuoliukai.",
                "Jie buvo vienas u\u017e kit\u0105 r\u016bg\u0161tesni. I\u0161 to baisaus r\u016bg\u0161tumo jie kybojo am\u017einai susirauk\u0119 ir visada niurzg\u0117jo. R\u016bg\u0161tinukai niekaip negal\u0117jo gyventi santarv\u0117je."
            ],
            "middle": [
                "Per vasar\u0105 juodu paaugo, bet nepasikeit\u0117. Kokie buvo r\u016bg\u0161t\u016bs ir pikti, taip ir liko. Vien\u0105 dien\u0105 prie obels atskrido vais\u0117dis. Jis susirado du rauk\u0161l\u0117tus obuoliukus. Nusileido ant vieno r\u016bg\u0161tinuko. Tas susirauk\u0117 ir \u0117m\u0117 \u0161nib\u017ed\u0117ti, kad skrist\u0173 pas kit\u0105. Jis yra daug saldesnis ir gardesnis. Nud\u016bzg\u0117 vabal\u0117lis pas antr\u0105 obuoliuk\u0105. \u0160is vijo j\u012f tolyn."
            ],
            "end": [
                "Pakilo vais\u0117dis ir nutolo. Pasuko \u012f giri\u0105. Ten yra uog\u0173, visokiu gard\u0117si\u0173. Skrido vais\u0117dis ir galvojo, kokio skonio gali b\u016bti tokie sur\u016bg\u0117liai obuoliukai."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "R\u016bg\u0161tinukai",
        "author": "Pagal Selemon\u0105 Paltanavi\u010di\u0173",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Mi\u0161ko aik\u0161tel\u0117je ant vienos girin\u0117s obelis \u0161akel\u0117s kyburiavo du \u017eali obuoliukai. Jie buvo vienas u\u017e kit\u0105 r\u016bg\u0161tesni. I\u0161 to baisaus r\u016bg\u0161tumo jie kybojo am\u017einai susirauk\u0119, visada niurzg\u0117jo ir niekaip negal\u0117jo gyventi santarv\u0117je."
            ],
            "middle": [
                "Vien\u0105 dien\u0105 prie obels atskrido vais\u0117dis. Jis susirado du rauk\u0161l\u0117tus obuoliukus. Nusileido ant vieno j\u0173. Tas susirauk\u0117 ir \u0117m\u0117 \u0161nib\u017ed\u0117ti, kad skrist\u0173 pas kit\u0105 \u2013 jis daug gardesnis. Nud\u016bzg\u0117 vabal\u0117lis pas antr\u0105j\u012f obuoliuk\u0105. \u0160is nuvijo j\u012f tolyn."
            ],
            "end": [
                "Nuskrido vais\u0117dis ir galvojo, kokio skonio gali b\u016bti tokie sur\u016bg\u0117liai obuoliukai."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Draugyst\u0117",
        "author": "Pagal Juoz\u0105 Sok\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "struktura": "vidutinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "P\u016bga u\u017epust\u0117 laukus ir kelius. Did\u017eiausius sniego kalnus suvert\u0117. Dangus su \u017eeme mai\u0161osi. \u0160altis spigina. Ken\u010dia u\u017epustytos kurapkos. Jau kelios dienos jos nieko snapelyje netur\u0117jo."
            ],
            "middle": [
                "Kurapkos kapsto snieg\u0105. \u0160altis kojytes gelia. Rasta s\u0117kliuk\u0117 alkio nenumal\u0161ina. Suki\u0161o jos snapelius kr\u016bvon ir u\u017esn\u016bdo.",
                "Alkis pa\u017eadino kurapkas au\u0161tant. Jos bando gelb\u0117tis. Kurapkos snapeliais i\u0161kas\u0117 sniege lang\u0105. Sniegas neleid\u017eia pauk\u0161teliams i\u0161lipti. Kojyt\u0117s klimpsta. Sniegas lenda po sparnais.",
                "\u012e pagalb\u0105 atskub\u0117jo ki\u0161kiai. Jie kojyt\u0117mis prikas\u0117 \u017eem\u0119. Pasirod\u0117 rugio \u017eelmen\u0117liai. Ki\u0161kiai prisisotino. \u0160vintant jie nu\u0117jo gulti. J\u0173 viet\u0105 u\u017e\u0117m\u0117 kurapkos. \u017delmen\u0117li\u0173 pakako visiems."
            ],
            "end": [
                "Taip ir susidraugavo ki\u0161kiai su  kurapkomis. Kur \u0161okuoja ki\u0161kiai, ten paskui tipena kurapkos. Ki\u0161kiai nakt\u012f skabo \u017eelmen\u0117lius. Kurapkos dien\u0105. Nei jie pykstasi, nei pavydi."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Draugyst\u0117",
        "author": "Pagal Juoz\u0105 Sok\u0105",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "P\u016bga u\u017epust\u0117 laukus ir kelius. Kurapkos jau kelias dienas nieko snapelyje netur\u0117jo."
            ],
            "middle": [
                "\u0160altis kojytes gelia, o rasta s\u0117kliuk\u0117 alkio nenumal\u0161ina. Suki\u0161o jos snapelius kr\u016bvon ir u\u017esn\u016bdo. Alkis pa\u017eadino kurapkas au\u0161tant.",
                "\u012e pagalb\u0105 atskub\u0117jo ki\u0161kiai. Jie kojyt\u0117mis prikas\u0117 \u017eem\u0119 ir pasisotino pasirod\u017eiusiais rugio \u017eelmen\u0117liais. \u0160vintant ilgaausiai nu\u0117jo gulti, o j\u0173 viet\u0105 u\u017e\u0117m\u0117 kurapkos. \u017delmen\u0117li\u0173 pakako visiems."
            ],
            "end": [
                "Taip ir susidraugavo ki\u0161kiai su  kurapkomis."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Dantuk\u0173 miestelyje",
        "author": "Tatjana Vagnerien\u0117",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "struktura": "slenkstinis",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Yra toks  nuostabus Dantuk\u0173 miestelis. Jame gra\u017e\u016bs balti nameliai - dantukai."
            ],
            "middle": [
                "Kart\u0105  atsitiko nelaim\u0117. Dantuk\u0173 miestel\u012f u\u017epuol\u0117 pl\u0117\u0161ikai mikrobai. Jie  puol\u0117 tuos namelius, kuri\u0173 sienas ne\u0161vara buvo apgadinusi. Vien\u0105  namel\u012f \u2013 dantuk\u0105 sugriov\u0119, imdavosi kito.",
                "Laim\u0117, \u012f pagalb\u0105, at\u0117jo kito miesto karvedys. Jis i\u0161plov\u0117 vis\u0105  miest\u0105. Vaistais nu\u017eud\u0117 mikrobus, sutais\u0117 sugriautus  namelius."
            ],
            "end": [
                "Dabar kas ryt\u0105 ir vakar\u0105 did\u017eiuliu \u0161epe\u010diu plaunami ir  valomi nameliai. Visur \u0161varu, o \u0161varos pl\u0117\u0161ikai mikrobai labai bijo."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Mil\u017einai",
        "author": "",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "sakiniai": "vidutinis",
            "struktura": "lengvas",
            "rasyba": ""
        },
        "text": {
            "start": [
                "Mil\u017einai gyven\u0119 seniai, labai seniai, kai Lietuvoje nebuvo n\u0117  vieno miesto, kai visi gyveno giriose. \u016agis  mil\u017ein\u0173 buv\u0119s toks didelis, jog \u012f savo pir\u0161tin\u0117s vien\u0105 pir\u0161t\u0105 gal\u0117jo  susid\u0117ti dvide\u0161imt \u017emoni\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Mil\u017einai kariav\u0119 su daugeliu \u0161iaur\u0117s taut\u0173, kurios da\u017enai pl\u0117\u0161davo Lietuv\u0105.",
                "Savo pergal\u0117s atminimui pildav\u0119 dideliausius kauburius. Nueidav\u0119 \u012f Baltijos paj\u016br\u012f, prisisemdav\u0119 piln\u0105  bat\u0105  sm\u0117lio ir  parne\u0161\u0119 i\u0161pildavo."
            ],
            "end": [
                "I\u0161 to atsirad\u0119 pas  mus mil\u017ein\u0173 kalnai."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "\u0160aldytuvas",
        "author": "Nijol\u0117 Kepenien\u0117",
        "type": "pasaka",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "\u0160aldytuvas irgi buvo d\u0117\u017e\u0117. Gal\u0117jo b\u016bti ir vonia arba net puodas. Svarbu, kad toje d\u0117\u017e\u0117je, vonioje arba puode b\u016bt\u0173 buv\u0119 galima \u0161auniai pasl\u0117pti garban\u0117l\u0119."
            ],
            "middle": [
                "Na, taip, dosnioji \u017diema i\u0161eidama visiems dovanoja po garban\u0117l\u0119. Visada. Tik anks\u010diau \u017emon\u0117s nemok\u0117jo i\u0161saugoti \u017diemos  garban\u0117li\u0173. Jos  tirpdavo tiesiog rankose.",
                "\u2013 Nevalia \u0161itaip netausoti \u017diemos palikimo! \u2013 piktinosi Laimiuko proproproprosenelis Laimiukas Protuolis.",
                "Tai jis sugalvojo \u017diemos garban\u0105 \u012fd\u0117ti \u012f puod\u0105. Tai jis puod\u0105 su garbana pasl\u0117p\u0117 gili\u0173 giliausiame r\u016bsyje. Kar\u0161t\u0105 vasaros dien\u0105 nueidavo \u012f r\u016bs\u012f, atsidarydavo puod\u0105 ir \u2026 \u012fkv\u0117pdavo \u017diem\u0105."
            ],
            "end": [
                "Dabar \u0161aldytuvai stovi \u0161iltuose namuose. \u017diem\u0105 galite u\u017euosti vos atidar\u0119 gele\u017eines duris."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kaip atsirado s\u016brieji \u0161altiniai",
        "author": "Lietuvi\u0173 padavimas",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ant auk\u0161to stataus Nemuno kranto stov\u0117jo garsi Li\u0161kiavos pilis. Kart\u0105 tos pilies valdovas su dvari\u0161kiais med\u017eiojo anapus Nemuno."
            ],
            "middle": [
                "Med\u017eiokl\u0117 buvo s\u0117kminga. Atsid\u0117kodamas dievams kunigaik\u0161tis ketino nu\u0161auti sakal\u0105. Visi susirinko ant Nemuno kranto, kur buvo paleistas sakalas. Kunigaik\u0161tis \u0161ov\u0117, ir pauk\u0161tis, str\u0117l\u0117s pervertas, krito \u012f Nemuno vandenis. Pilies valdovas puol\u0117 paskui auk\u0105 ir paniro.",
                "Kilo sumai\u0161tis, visi mane, kad jis nuskendo. Labiau u\u017e kitus i\u0161sigando ir nusimin\u0117 kunigaik\u0161\u010dio \u017emona. Ji b\u0117giojo Nemuno pakrante, \u0161auk\u0117 savo vyr\u0105 gailiai verkdama, s\u016brias a\u0161aras liedama. Po kiek laiko i\u0161 vandens su sakalu rankose i\u0161niro kunigaik\u0161tis. Jis buvo gyvas ir sveikas."
            ],
            "end": [
                "O toje vietoje, kur nukrito kunigaik\u0161tien\u0117s a\u0161aros, i\u0161 \u017eem\u0117s i\u0161try\u0161ko s\u016brieji \u0161altiniai. \u010cia \u012fsik\u016br\u0117 Druskos miestas Druskininkai."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kaip atsirado s\u016brieji \u0161altiniai",
        "author": "Lietuvi\u0173 padavimas",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ant auk\u0161to stataus Nemuno kranto stov\u0117jo garsi Li\u0161kiavos pilis. Kart\u0105 tos pilies valdovas su savo dvari\u0161kiais med\u017eiojo kitoje Nemuno pus\u0117je."
            ],
            "middle": [
                "Kunigaik\u0161tis \u0161ov\u0117, ir sakalas, str\u0117l\u0117s pervertas, krito \u012f Nemuno vanden\u012f. Valdovas puol\u0117 paskui auk\u0105 ir pan\u0117r\u0117. Kunigaik\u0161\u010dio \u017emona manydama, kad kunigaik\u0161tis nuskendo, liejo s\u016brias a\u0161aras. Ta\u010diau po kiek laiko jis su sakalu rankose  gyvas ir sveikas i\u0161 i\u0161niro vandens."
            ],
            "end": [
                "O tose vietose, kur nukrito kunigaik\u0161tien\u0117s a\u0161aros, i\u0161 \u017eem\u0117s i\u0161try\u0161ko s\u016brieji \u0161altiniai."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Vi\u0161ty\u010dio e\u017eeras",
        "author": "Lietuvi\u0173 padavimas",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kur dabar yra Vi\u0161ty\u010dio e\u017eeras, seniau buvo didel\u0117s lankos. Tose lankose \u017emon\u0117s ganydavo arklius."
            ],
            "middle": [
                "Vien\u0105 kart\u0105 piemenys  atsigul\u0117 pails\u0117ti. Tik girdi vienas, kad ka\u017ekoks pauk\u0161tis su\u010dir\u0161k\u0117 - cypt. Staiga pasigirdo balsas:\\n\u2013 Kelkit\u0117s ir varykite arklius, nes greitai \u010dia atsivers e\u017eeras. Piemuo i\u0161sigando ir, su\u0161uk\u0119s kitiems, kad b\u0117gt\u0173, pats su savo arkliais nujojo. Staiga atsiv\u0117r\u0117 e\u017eeras\u2026"
            ],
            "end": [
                "Tas e\u017eeras gavo Vi\u0161ty\u010dio vard\u0105, nes pauk\u0161tis sucyp\u0117 - cypt."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Saul\u0117s dukra",
        "author": "Leonardas Gutauskas",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kit\u0105 kart\u0105 saul\u0117 pas\u0117jo aukso s\u0117kl\u0105. i\u0161 jos i\u0161dygo saul\u0117gr\u0105\u017ea."
            ],
            "middle": [
                "Bet tikrasis jos vardas - Saul\u0117s dukra. Mat saul\u0117gr\u0105\u017eos galva vis\u0105 laik\u0105 paskui motul\u0119 saul\u0119 seka. Pateka skais\u010dioji, ir saul\u0117gr\u0105\u017ea pakelia galv\u0105, aukso spalvomis tvaska. Nusileid\u017eia saul\u0117, ir jos dukra nulenkia galv\u0105 - u\u017emiega."
            ],
            "end": [
                "I\u0161 ties\u0173 - laukuose i\u0161dygusios saul\u0117gr\u0105\u017eos \u0161vie\u010dia tarsi ma\u017eos saulel\u0117s."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Brisiaus galas",
        "author": "Jonas Bili\u016bnas",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "lengvas",
            "sakiniai": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Brisius, kaip ir visados, linksmai sukruta, vos mane i\u0161vyd\u0119s. Bet, pamat\u0119s, kad ne\u0161u virv\u0119, ima \u017ei\u016br\u0117ti li\u016bdnomis akimis, tarsi visk\u0105 suprast\u0173."
            ],
            "middle": [
                "Eina i\u0161 paskos, netgi laimingas, bet tyliai d\u016bsauja. Kai pasiekiame mi\u0161k\u0105, a\u0161 sustoju ir... bet \u017ei\u016briu, kad ir jis sustojo, neina, tik su ilgesingomis akimis \u017ei\u016bri \u012f mane. Staiga man suspaud\u017eia \u0161ird\u012f: negi gal\u0117siu?! A\u0161 paleid\u017eiu virv\u0119, nuleid\u017eiu galv\u0105."
            ],
            "end": [
                "Brisius priglaud\u017eia galv\u0105 prie mano rankos \u2013 atrodo, visk\u0105 atleid\u017eia, supranta..."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Tro\u0161kulys",
        "author": "Pagal Gedimin\u0105 Isok\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "slenkstinis",
            "sakiniai": "lengvas"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Ma\u017eus  gandriukus lizde  kepino saul\u0117. Nors  jie lindo vienas  u\u017e kito, spaud\u0117si prie g\u016b\u017etos  dugno, bet ir \u010dia juos tro\u0161kino kaitra."
            ],
            "middle": [
                "Vir\u0161 med\u017eio sukaleno ma\u017eyli\u0173 motina. Gandriukai su\u0161nyp\u0161t\u0117. Mama nusileido \u012f lizd\u0105 ir, atrijusi i\u0161 g\u016b\u017eio, kiekvienam \u012f \u017eiotis \u012fpyl\u0117 gurk\u0161n\u012f  bal\u0173 vandens."
            ],
            "end": [
                "Gandriukai tuoj aprimo. Iki pat pavakario motina deng\u0117 vaikus savo \u0161e\u0161\u0117liu."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Kliud\u017eiau",
        "author": "Pagal Jon\u0105 Bili\u016bn\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "vidutinis",
            "sakiniai": "sunkus"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Tai buvo nedidel\u0117 balta katyt\u0117. Radau a\u0161 j\u0105 lauke, patvory prit\u016bpusi\u0105, susirietusi\u0105, nelaiming\u0105."
            ],
            "middle": [
                "Bet kas man darbo? Juk ji niekam nereikalinga... Ir a\u0161 apsid\u017eiaugiau, kaip apsid\u017eiaugia pamat\u0119s ki\u0161k\u012f med\u0117jas. Atmatav\u0119s de\u0161imt\u012f \u017eingsni\u0173, atsistojau, nusi\u0117miau nuo pe\u010di\u0173 lank\u0105, \u012ftempiau str\u0117l\u0119 ir prad\u0117jau taikyti. Kliud\u017eiau...",
                "Katytei i\u0161 \u017eaizdos dideliais juosvais la\u0161ais la\u0161\u0117jo ant sm\u0117lio kraujas. Me\u010diau lank\u0105, str\u0117les ir neatsigr\u0119\u017edamas parl\u0117kiau namo. \u0160irdyje jau\u010diau skausm\u0105...",
                "Tik tre\u010di\u0105 dien\u0105 dr\u012fsau i\u0161eiti laukan: katyt\u0117 gul\u0117jo auk\u0161tielninka, nebegyva. \u010cia pat prie jos buvo numesti lankas ir str\u0117l\u0117s. Nutv\u0117r\u0119s nuo \u017eem\u0117s lank\u0105 ir str\u0117les, sulau\u017eiau \u012f \u0161ipulius ir toli i\u0161m\u0117\u010diau po lauk\u0105."
            ],
            "end": [
                "Tai buvo vienatinis mano gyvenime \u0161\u016bvis. Bet laimingas: a\u0161 j\u012f lig \u0161iolei dar tebene\u0161ioju savo kr\u016btin\u0117j..."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "Vieversys",
        "author": "Pagal Vai\u017egant\u0105",
        "type": "pasakojimas",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "sunkus"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Vasar\u0105 Mikutis i\u0161\u0117jo laukan. I\u0161 tankaus \u017eolyno spurstel\u0117jo pilka pauk\u0161tyt\u0117. Tai vieversys. Pasikelia jis auk\u0161tai, plasnoja sparneliais ir gieda. Ak, kaip maloniai gieda!"
            ],
            "middle": [
                "At\u0117jo laikas vaiku\u010dius per\u0117ti. G\u016b\u017etel\u0117s vieversys nesikrauna. Randa kur \u017eol\u0117je duobel\u0119 ir padeda ten kiau\u0161in\u0117lius. Patel\u0117 peri, o patinas skraido ir gieda. Jis savo giesmele linksmina patel\u0119.",
                "I\u0161skilo vaiku\u010diai, pilku\u010diai pauk\u0161ty\u010diai. T\u0117t\u0117 ir mama juos lesina. Prad\u0117jus lyti, mama tupias \u012f g\u016b\u017etel\u0119 ir apk\u0117\u010dia vaikus savo sparneliais.",
                "I\u0161augo \u017eol\u0117. Vyrai su dalgiais j\u0105 nupjov\u0117. Jie paserg\u0117jo vieversio g\u016b\u017etel\u0119. Atskrido motina ir papen\u0117jo vaiku\u010dius.",
                "Mikutis nu\u0117jo pa\u017ei\u016br\u0117ti g\u016b\u017etel\u0117s. Vieversys spurstel\u0117jo ir nuskrido. Mikutis \u0117m\u0117 tykoti. Vieversys sugr\u012f\u017eo pas vaikelius, bet nebeskrido prie pat g\u016b\u017etos. \u0116m\u0117 skraidyti \u0161en ten. Jis nor\u0117jo apgauti Mikut\u012f. Priskrido, \u012fd\u0117jo vienam pauk\u0161\u010diukui \u012f snap\u0105 kirm\u0117l\u0117l\u0119 ir nuskrido."
            ],
            "end": [
                "Mikutis nusi\u0161ypsojo ir nu\u0117jo sau."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "\u010ci\u010dinsko kalnas",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 padavim\u0105",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "struktura": "vidutinis"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kur dabar \u010ci\u010dinsko kalnas, aplink buvo Ve\u0161eta. \u010ci\u010dinskas toj baloj u\u017esinor\u0117jo r\u016bmus pasistatyti. Liep\u0117 \u017emon\u0117ms saujom, ki\u0161en\u0117m sune\u0161ti didel\u012f kaln\u0105. Ant to kalno \u010ci\u010dinskas pasistat\u0117 sau didelius gra\u017eius r\u016bmus."
            ],
            "middle": [
                "\u010ci\u010dinskas buvo labai nedoras. Jis liepdavo \u017emogui \u012flipti \u012f med\u012f ir kukuoti, o pats \u012f j\u012f \u0161audavo. \u010ci\u010dinskas raitas \u012fjodavo \u012f ba\u017eny\u010di\u0105 ir nuo \u017evak\u0117s prie altoriaus u\u017esidegdavo papiros\u0105. Be jo \u017einios kunigas negal\u0117davo laikyti mi\u0161i\u0173.",
                "Kart\u0105 Kal\u0117d\u0173 ryt\u0105 \u010ci\u010dinskas jojo \u012f ba\u017eny\u010di\u0105. Prie\u0161 i\u0161jojant susibar\u0117 su pa\u010dia. \u010ci\u010dinskas \u0161auk\u0117 \u017emonai, kad ji nueit\u0173 kiaurai \u017eem\u0117s. Pati link\u0117jo, kad perk\u016bnas nutrenkt\u0173."
            ],
            "end": [
                "Jojo \u010ci\u010dinskas \u012f ba\u017eny\u010di\u0105. Perk\u016bnas supyko ir u\u017emu\u0161\u0117 j\u012f. Jo dvaras tuo metu \u0117m\u0117 sk\u0119sti ir per septynerius metus nuskendo. Dabar ten yra dvi k\u016bdros."
            ]
        }
    },
    {
        "title": "\u010ci\u010dinsko kalnas",
        "author": "Pagal lietuvi\u0173 padavim\u0105",
        "type": "padavimas",
        "suitable-for": {
            "rasyba": "",
            "sakiniai": "sunkus"
        },
        "text": {
            "start": [
                "Kur dabar \u010ci\u010dinsko kalnas, aplink buvo Ve\u0161eta. Ant to kalno \u010ci\u010dinskas pasistat\u0117 sau didelius gra\u017eius r\u016bmus."
            ],
            "middle": [
                "\u010ci\u010dinskas buvo labai nedoras \u2013 jis liepdavo \u017emogui \u012flipti \u012f med\u012f ir kukuoti, o pats \u012f j\u012f \u0161audavo. Ponas raitas \u012fjodavo \u012f ba\u017eny\u010di\u0105 ir nuo \u017evak\u0117s prie altoriaus u\u017esidegdavo papiros\u0105.",
                "Kart\u0105 Kal\u0117d\u0173 ryt\u0105 \u010ci\u010dinskas susibar\u0117 su pa\u010dia ir \u0161auk\u0117, kad ji skrad\u017eiai \u017eem\u0119 prasmegt\u0173. O pati link\u0117jo, kad vyr\u0105 perk\u016bnas nutrenkt\u0173."
            ],
            "end": [
                "Bejojant \u010ci\u010dinskui \u012f ba\u017eny\u010di\u0105, perk\u016bnas pyk\u0161 ir u\u017emu\u0161\u0117 j\u012f. O dvaras tuo metu \u0117m\u0117 sk\u0119sti ir skendo septynerius metus. Dabar ten yra dvi k\u016bdros."
            ]
        }
    }
]